<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools">
  <string name="but">
    L\'application a pour but de faire de chaque Camerounais un citoyen.
    Cela passe tout d\'abord par la maîtrise des règles et des lois qui régissent la société
    Camerounaise ainsi que les traités et accords ratifiés par le Cameroun et qui engage l\'Etat a
    des responsabilitées internationnales.\n\n
    \"<i>Nul n\'est censé ignoré la loi et l\'ignorance de la loi n\'est pas une excuse</i>\"\n\n
    L\'objectif est aussi de faire cainnaitre aux Camerounais
    petits et grands la glorieuse histoire de notre pays ainsi ses héros.\n\n
  </string>
  <string name="pour_qui">
    L\'application est conçu pour un usage grand publique! Tout le monde peu l\'utiliser. Les élèves,
    les étudiants, les enseignants, les professionels du droit et tout le reste de la population.
    Tout le monde a le droit et le devoir de connaître l\'histoire de son pays.\n\n Cette application
    est conçu comme un utilitaire c\'est a dire que chaque Camerounais devrais l\'avoir dans son téléphone
    partout et a tout momen.\n\n
  </string>
  <string name="payer">
    Nous avons pris beaucoup de temps pour concevoir cette application et afin de vous offrir une
    expérience d\'utilisation agréable nous n\'incluons aucune publicité; C\'est pour cela que nous
    imposont un abonement payant. Cette argent nous permettra de continuer a fournir plus de contenu
    afin que l\'application soit toujours a jour et le plus complet possible.\n\n
  </string>
  <string name="payer2">
   Vous devez payer un abonnement de 500frs pour un usage a vie.\n\n
  </string>
  <string name="modifier" tools:ignore="Typos">
    Le seul moyen de modifier l\'application ou ses données est d\'intégrer l\'entreprise LOGRAM
    afin d\'y travailler a plein temps ou a temps partiel ou encore si vous souhaiter apporter
    une modification sans pour autant être un partenaire de l\'entreprise mère vous pouvez simplement
    nous contacter et nous faire part de votre suggestion, nous nous ferons un plaisir de l\'étudier et de
    l\'appliquer si necessaire.\n\n
  </string>
  <string name="vrai">
    Les information contenu dans l\'application sont disponible sur de nombreux site internet ainsi
    que sur wikipedia et dans de nombreux livres et archives! Nous n\'avons aucun interêt a porter
    des informations fausse qui ne servira d\'ailleur qu\'a nous discrediter. Nos données sont
    minutieusement traité avant d\'être intégré dans l\'application. Ce pendant, aucune œuvre
    humaine n\'étant parfaite, nous vous prions de nous excuser si une information porté ici
    s\'avère incorecte et nous vous prions de nous le faire savoir afin que nous puissions le corriger!\n\n
  </string>
  <string name="participer">Vous devez nous contacter pour en savoir plus.\n\n</string>
  <string name="rembourssement" tools:ignore="Typos">
    Nous sommes désolé mais nous n\'éffectuons aucun rembourssement. Ce pendant, nous nous éfforçons
    de mettre a votre servive le meilleur produit possible afin d\'eviter tout désagrément!\n\n
  </string>
</resources>