<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
  <string name="details"><![CDATA[
    \t• De son vrai nom <font color="#128A9B"><b>Ahmadou Babatoura Ahidjo</b></font>, il est né le 24 août
    1924 à Garoua dans le Nord Cameroun et est mort le 30 novembre 1989 à Dakar au Sénégal. Il
    est le premier président de la République du Cameroun.
  ]]></string>
  <string name="desc_ahidjo"><![CDATA[
    \t\tFils d\'un chef foulbé de religion musulmane, Ahidjo est un autodidacte qui a intégré
    l\'administration française comme télégraphiste puis opérateur radio.\n\n
    Élu à l\'assemblée territoriale du Cameroun en 1947, il devient conseiller de l\'Assemblée de
    l\'Union française de 1953 à 1958 et président de celle-ci en 1957. Vice-Premier ministre
    chargé de l\'intérieur après l\'octroi de l\'autonomie interne au Cameroun, puis ministre de
    l\'Intérieur (mai 1957). Grâce à un passage en force sagement orchestré par <font color="#128A9B"><b>
    Jean Ramadier</font></b>,
    haut-commissaire français de l\'État du Cameroun sous tutelle des Nations unies, il fait tomber
    le gouvernement <font color="#128A9B"><b>André-Marie Mbida</font></b> en démissionnant avec
    la totalité des ministres du Nord qui lui sont fidèles. Il remplace ainsi <font color="#128A9B">
    <b>André-Marie Mbida</font></b> à la tête du gouvernement en février 1958.
    Grâce à son parti l\'Union camerounaise, à une constitution taillée sur mesure, à un tripatouillage
    électoral et l\'aide active de l\'armée française qui réduit les rébellions bamiléké et bassa
    (de l\'Union des populations camerounaises (<font color="#128A9B"><b>UPC</font></b>) proche des communistes de
     <font color="#128A9B"><b>Ruben Um Nyobe</font></b>),
    il est élu en mai 1960 président de la République. Proclamant l\'amnistie des maquisards de
    l\'<font color="#128A9B"><b>UPC</font></b>, il réussit à ramener une confiance couronnée par la réunification avec une partie du
    Cameroun britannique (qui refuse l\'intégration au Nigeria après référendum). Le pays devient un
    État fédéral en octobre 1961.<br/><br/>
    \t\tAhidjo pense mener un développement économique qui favoriserait l\'unification progressive du
    pays. En avril 1964, <font color="#128A9B"><b>Mbida Marguerite</font></>, âgée de 36 ans,
    mère de quatre enfants et épouse du
    prisonnier politique Mbida condamné à trois ans de prison ferme, se présenta comme tête de liste
    du <font color="#128A9B"><b>PDC</font></b> aux élections législatives d\'avril 1964. Le <font color="#128A9B"><b>PDC</font></b>
     fut le seul parti politique à avoir osé se
    présenter à ces élections législatives. Les leaders d\'opinion camerounais de cette époque sont
    tous soit en exil soit en prison. Les résultats de ces élections selon des sources dignes de foi
    donnent une victoire massive au <font color="#128A9B"><b>PDC</font></b> dans ce qui s\'appelle
    alors le Nyong-et-Sanaga.<br/><br/>
    Il proclame une amnistie très sélective de militants de l’UPC incarcérés (ceux ayant supposément
    renoncé à poursuivre leur engagement politique), refuse les négociations visant à mettre fin aux
    combats que lui propose le dirigeant de l\'UPC <font color="#128A9B"><b>Félix-Roland Moumié</font></b>
    et réussit à ramener une confiance couronnée par la réunification avec une partie du Cameroun
    britannique (qui refuse l’intégration au Nigeria après référendum).
    Le pays devient un État fédéral en octobre 1961.<br/><br/>
    Dès le début des années 1960, le chef de l’État multiplie les dispositions légales lui permettant
    de s’affranchir de l’État de droit: prolongation arbitraire des gardes à vue, interdiction des
    réunions et rassemblements, soumission des publications à la censure préalable, restriction de la
    liberté de circulation à travers l\'établissement de laissez-passer ou du couvre-feu,
    interdiction pour les syndicats de lancer des souscriptions, etc. Toute personne accusée de
    «compromettre la sécurité publique» se voit privée d\'avocat et ne peut faire appel du jugement prononcé.
    Les condamnations aux travaux forcés à perpétuité ou à la peine capitale. Les exécutions peuvent
    être publiques et se font ainsi nombreuses.<br/><br/>
    Ahidjo pense mener un développement économique et une assimilation culturelle qui favoriserait
    l’unification progressive du pays. En avril 1964, <font color="#128A9B"><b>Marguerite Mbida</font></b>,
    épouse d\'<font color="#128A9B"><b>André-Marie Mbida</font></b>, condamné à trois ans de prison ferme,
    se présenta comme tête de liste du <font color="#128A9B"><b>PDC</font></b> aux élections
    législatives d’avril 1964. Le <font color="#128A9B"><b>PDC</font></b> fut le seul parti politique
    à avoir osé se présenter à ces élections législatives. Les chefs d’opinion camerounais de cette
    époque sont tous soit en exil soit en prison. Les résultats de ces élections selon des sources
    dignes de foi donnent une victoire massive au <font color="#128A9B"><b>PDC</font></b> dans ce qui
    s’appelle alors le Nyong-et-Sanaga. Cette victoire électorale leur fut confisquée au nom de l’unité
    nationale et du parti unique en gestation. Les électeurs refusèrent que leur soit volée cette
    victoire électorale. Le gouvernement camerounais de 1964 fit descendre la gendarmerie dans les
    villages et les protestataires furent massivement déportés vers les camps de concentration
    tristement célèbres de <font color="#128A9B"><b>Mantoum, Tcholliré et Mokolo</font></b>.
    Il est réélu en 1965 à l\'issue d\'une élection dont il est l\'unique candidat.</br><br/>
    Des camps de détention sont mis en place à partir de 1962 pour permettre l\'incarcération de
    personnes sans avoir à les présenter devant des tribunaux (la pratique n\'est toutefois pas
    nouvelle et avait cours sous le Haut commissaire <font color="#128A9B"><b>Pierre Messmer</font></b>).
    Jusqu\'aux années 1970, des milliers de Camerounais jugés subversifs disparaîtront ainsi,
    temporairement ou définitivement. Dans ces camps, les détenus sont sujets à des vexations
    systématiques, des conditions sanitaires dramatiques et à un quasi-esclavage.<br/><br/>
    Un culte de la personnalité est instauré.<br/>
    Malgré l’opposition du Parti des démocrates camerounais et de l’aile dissidente de
    l’<font color="#128A9B"><b>UPC</font></b>, il fonde en 1966 un parti unique,
    l’<font color="#128A9B"><b>Union nationale camerounaise</font></b> (<font color="#128A9B"><b>UNC</font></b>),
    assigne <font color="#128A9B"><b>André-Marie Mbida</font></b> en résidence surveillée.
    Au début des années 1970, il parvient à réduire substantiellement l’activité insurrectionnelle de
    l’<font color="#128A9B"><b>UPC</font></b> grâce à des succès militaires dont le plus grand est la
    reddition, le jugement et l’exécution capitale en 1971 d’<font color="#128A9B"><b>Ernest Ouandié</font></b>
    dernier chef historique de l’<font color="#128A9B"><b>UPC</font></b>. Il est réélu en 1970.
    En mai 1972, un référendum approuve une constitution qui fait du Cameroun un État unitaire.
    Si le président défend à l’extérieur les instances de l’<font color="#128A9B"><b>OUA</font></b>,
    il se retire cependant, en 1973, de l’<font color="#128A9B"><b>Organisation commune africaine
    et malgache</font></b> (<font color="#128A9B"><b>OCAM</b></font>).<br/><br/>
    En 1972, il fait insérer dans le Code pénal un article qui punit de prison les actes homosexuels.<br/>
    Le Cameroun devient un pays producteur de pétrole en 1977. Prétendant vouloir faire des réserves
    pour les temps difficiles, les autorités gèrent les recettes pétrolières "hors budget" dans la plus
    totale opacité (les fonds sont placés sur des comptes parisiens, suisses et new-yorkais).
    Plusieurs milliards de dollars sont ainsi détournés au bénéfice de compagnies pétrolières et
    de responsables du régime. L\'influence de la France et de ses 9 000 ressortissants au Cameroun
    reste considérable. La revue African Affairs note au début des années 1980 qu\'ils
    «continuent à dominer presque tous les secteurs clés de l\'économie, à peu près comme ils le
    faisaient avant l\'indépendance. Les ressortissants français contrôlent 55 % du secteur moderne de
    l\'économie camerounaise et leur contrôle sur le système bancaire est total.»<br/><br/>
    Le 4 novembre 1982, Ahidjo, âgé de 58 ans, annonce contre toute attente sa démission pour raison
    de santé. Suivant les dispositions constitutionnelles, le Premier ministre <font color="#128A9B"><b>
    Paul Biya</font></b>, âgé de 49 ans, lui succède. Ahidjo conserve la présidence du parti unique
    et le régime connaît une étrange cohabitation qui s\'achève au bout de 5 mois, en avril 1983,
    avec la démission de l\'ancien président de ses fonctions et son départ en exil en France.
    Les tensions se poursuivent toutefois et connaissent leur apogée avec la sanglante tentative
    de coup d’État de partisans d\'Ahidjo. Elle se soldera par deux procès retentissants et deux
    condamnations à mort par contumace pour Ahidjo, reconnu coupable d’atteinte à la sûreté de l’État.</br></br>
    Séjournant alors entre la France, l’Espagne et le Sénégal pendant ces événements, il ne rentra
    jamais au Cameroun et s’installa au Sénégal où il meurt, d\'une crise cardiaque, le 30 novembre 1989.
    Il est inhumé au cimetière <font color="#128A9B"><b>Bakhiya</font></b> de <font color="#128A9B"><b>Yoff</font></b>,
    le plus grand cimetière musulman de Dakar.<br/><br/>
    La loi no 91/022 du 16 décembre 1991 portant réhabilitation de certaines figures de l\'Histoire
    du Cameroun (dont <font color="#128A9B"><b>Ahmadou Ahidjo</font></b>), prévoit notamment que
    «le transfert des restes mortuaires au Cameroun des personnes [réhabilitées],
    inhumées à l\'extérieur du territoire national, peut s\'effectuer à la demande de la famille
    ou de cujus, sous réserve de la dernière volonté du défunt et conformément à la législation du
    pays d\'inhumation» (art.3 al.1). Le président <font color="#128A9B"><b>Paul Biya</font></b>
    n\'a toutefois à ce jour rien mis en oeuvre dans ce sens.<br/><br/>
    Il était l\'époux de <font color="#128A9B"><b>Germaine Ahidjo</font></b>
  ]]></string>
</resources>