<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools">
  <!-- CODE DE PROCEDURE PENALE -->
  <!-- chapitres -->
  <string name="titre1">TITRE I\n DE L\'APPLICATION DE LA LOI PENALE\n\n CHAPITRE I\n DISPOSITIONS PRELIMINAIRES</string>
  <string name="titre2">CHAPITRE II\n DE L\'APPLICATION DE LA LOI PENALE DANS LE TEMPS</string>
  <string name="titre3">CHAPITRE III\n DE L\'APPLICATION DE LA LOI PENALE DANS L\'ESPACE</string>
  <string name="titre4">CHAPITRE IV\n DE LA LOI ET DES SENTENCES PENALES ETRANGERES</string>
  <string name="titre5">TITRE II DES PEINES ET DES MESURES DE SURETE\n\n CHAPITRE I\n DISPOSITIONS PRELIMINAIRES</string>
  <string name="titre6">CHAPITRE II\n DES PEINES PRINCIPALES\n\n SECTION I\n DE LA PEINE DE MORT</string>
  <string name="titre7">SECTION II\n DE L\'EMPRISONNEMENT</string>
  <string name="titre8">SECTION III\n DE L\'AMENDE</string>
  <string name="titre9">SECTION IV\n DE LA DISSOLUTION</string>
  <string name="titre10">SECTION V\n DE LA FERMETURE DE L\'ETABLISSEMENT</string>
  <string name="titre11">SECTION VI\n DES PEINES ALTERNATIVES</string>
  <string name="titre12">SECTION VII\n DES DISPOSITIONS COMMUNES AUX PEINES PRIVATIVES DE LIBERTE</string>
  <string name="titre13">CHAPITRE III\n DES PEINES ACCESSOIRES\n\n SECTION I\n DES DECHEANCES</string>
  <string name="titre14">SECTION II\n DES AUTRES PEINES ACCESSOIRES</string>
  <string name="titre15">CHAPITRE IV\n DES MESURES DE SÛRETE\n\n SECTION I\n DE L\'INTERDICTION DE LA PROFESSION</string>
  <string name="titre16">SECTION II\n DE LA RELEGATION</string>
  <string name="titre17">SECTION III\n DE LA SURVEILLANCE ET DE L\'ASSISTANCE POST-PENALES</string>
  <string name="titre18">SECTION IV\n DE L\'INTERNEMENT DANS UNE MAISON DE SANTE</string>
  <string name="titre19">SECTION V\n DE LA CONFISCATION</string>
  <string name="titre20">CHAPITRE V\n DE L\'ENGAGEMENT PREVENTIF</string>
  <string name="titre21">CHAPITRE VI\n NON-CUMUL DES PEINES</string>
  <string name="titre22">CHAPITRE VII\n DES CAUSES QUI METTENT OBSTACLE A L\'EXECUTION DES PEINES\n\n SECTION I\n DU SURSIS SIMPLE</string>
  <string name="titre23">SECTION II\n DU SURSIS AVEC PROBATION</string>
  <string name="titre24">SECTION III\n DE LA LIBERATION CONDITIONNELLE</string>
  <string name="titre25">SECTION IV\n DE LA SUSPENSION DES MESURES POST-PENALES</string>
  <string name="titre26">SECTION V\n DE LA GRACE - DE LA PRESCRIPTION - DE LA MORT</string>
  <string name="titre27">CHAPITRE VIII\n DES CAUSES QUI EFFACENT LA CONDAMNATION\n\n SECTION I\n DE LA REHABILITATION</string>
  <string name="titre28">SECTION II\n DE L\'AMNISTIE</string>
  <string name="titre29">TITRE III\n\n DE LA RESPONSABILITE PENALE DES PERSONNES PHYSIQUES ET MORALES\n\n CHAPITRE I\n DISPOSITIONS GENERALES</string>
  <string name="titre30">CHAPITRE II\n DES CAUSES QUI SUPPRIMENT OU ATTENUENT LA RESPONSABILITE PENALE DES PERSONNES PHYSIQUES</string>
  <string name="titre31">CHAPITRE III\n DES CAUSES QUI AGGRAVENT LA RESPONSABILITE PENALE DES PERSONNES PHYSIQUES ET MORALES</string>
  <string name="titre32">CHAPITRE IV\n DES CIRCONSTANCES ATTENUANTES ET DU CHOIX DE LA PEINE</string>
  <string name="titre33">CHAPITRE V\n DE LA TENTATIVE DE LA CONSPIRATION</string>
  <string name="titre34">CHAPITRE VI\n DE LA COACTION ET DE LA COMPLICITE</string>
  <string name="titre35">TITRE IV\n DES LOIS FEDEREES</string>
  <string name="titre36">LIVRE II\n DES CRIMES, DES DELITS ET DES CONTRAVENTIONS\n\n TITRE I\n DES CRIMES ET DES DELITS CONTRE LA CHOSE PUBLIQUE\n\n CHAPITRE I\n DES ATTEINTES A LA SURETE DE L\'ETAT\n\n SECTION I\n DE LA SURETE EXTERIEURE DE L\'ETAT</string>
  <string name="titre37">SECTION II\n DE LA SURETE INTERIEUR DE L\'ETAT</string>
  <string name="titre38">SECTION II\n DES PEINES ACCESSOIRES</string>
  <string name="titre39">CHAPITRE II\n DES ATTEINTES A LA CONSTITUTION\n\n SECTION I\n DES DELITS ELECTORAUX</string>
  <string name="titre40">SECTION II\n DE LA COALITION</string>
  <string name="titre41">SECTION III\n DE L\'EMPIETEMENT</string>
  <string name="titre42">SECTION IV\n DE L\'UTILISATION IRREGULIERE DE LA FORCE PUBLIQUE</string>
  <string name="titre43">SECTION V\n DES PEINES ACCESSOIRES</string>
  <string name="titre44">CHAPITRE III\n DES INFRACTIONS COMMISES PAR LES FONCTIONNAIRES DANS L\'EXERCICE DE LEUR FONCTION\n\n SECTION I\n DISPOSITIONS PRELIMINAIRES</string>
  <string name="titre45">SECTION II\n DES AVANTAGES ILLEGITIMES</string>
  <string name="titre46">SECTION III\n DES INFRACTIONS CONTRE L\'INTERET PUBLIC</string>
  <string name="titre47">SECTION IV\n DES INFRACTIONS CONTRE L\'INTERET DES PARTICULIERS</string>
  <string name="titre48">SECTION V\n DES ABSTENTIONS COUPABLES</string>
  <string name="titre49">CHAPITRE IV\n DES ATTEINTES A L\'AUTORITE PUBLIQUE\n\n SECTION I\n DES OUTRAGES ET VIOLENCES</string>
  <string name="titre50">SECTION II\n DE LA REBELLION</string>
  <string name="titre51">SECTION III\n DE L\'INFLUENCE ET DE LA FRAUDE</string>
  <string name="titre52">SECTION IV\n DES FRAUDES EN JUSTICE</string>
  <string name="titre53">SECTION V\n DU REFUS D\'AIDER LA JUSTICE</string>
  <string name="titre54">SECTION VI\n DE L\'INOBSERVATION DE CERTAINES DECISIONS JUDICIAIRES </string>
  <string name="titre55">SECTION VII\n DE L\'ENTRAVE A L\'EXERCICE DES SERVICES PUBLICS</string>
  <string name="titre56">CHAPITRE V\n DES ATTEINTES AUX GARANTIES DE L\'ETAT\n\n SECTION I\n DES CONTREFAÇONS</string>
  <string name="titre57">SECTION II\n DES USURPATIONS</string>
  <string name="titre58">SECTION III\n DES GARANTIES DE L\'ECONOMIE NATIONALE</string>
  <string name="titre59">TITRE II\n DES CRIMES ET DES DELITS CONTRE L\'INTERET GENERAL\n\n CHAPITRE I\n DES ATTEINTES A LA SECURITE PUBLIQUE</string>
  <string name="titre60">CHAPITRE II DES ATTEINTES A LA PAIX PUBLIQUE</string>
  <string name="titre61">CHAPITRE III\n DES ATTEINTES A L\'ECONOMIE PUBLIQUE</string>
  <string name="titre62">CHAPITRE IV\n DES ATTEINTES A LA SANTE PUBLIQUE</string>
  <string name="titre63">CHAPITRE V\n DES ATTEINTES A LA MORALITE PUBLIQUE </string>
  <string name="titre64">CHAPITRE VI\n DES ATTEINTES AUX CULTES</string>
  <string name="titre65">TITRE III\n DES CRIMES ET DES DELITS CONTRE LES PARTICULIERS\n\n CHAPITRE I\n DES ATTEINTES A L\'INTEGRITE CORPORELLE\n\n SECTION I\n DE L\'HOMICIDE ET BLESSURES VOLONTAIRES</string>
  <string name="titre66">SECTION II\n DES VIOLENCES ET VOIES DE FAIT VOLONTAIRES</string>
  <string name="titre67">SECTION III\n DISPOSITIONS COMMUNES</string>
  <string name="titre68">SECTION IV\n DE L\'HOMICIDE ET DES BLESSURES INVOLONTAIRES</string>
  <string name="titre69">CHAPITRE II\n DES ATTEINTES A LALIBERTE ET A LA PAIX DES PERSONNES\n\n SECTION I\n DES ATTEINTES A LA LIBERTE</string>
  <string name="titre70">SECTION II\n DES OFFENSES SEXUELLES</string>
  <string name="titre71">SECTION III\n DES ATTEINTES A LA TRANQUILITE DES PERSONNES</string>
  <string name="titre72">CHAPITRE III\n DES ATTEINTES A LA CONFIANCE DES PERSONNES</string>
  <string name="titre73">CHAPITRE IV\n DES ATTEINTES AUX BIENS\n\n SECTION I\n DES DESTRUCTIONS</string>
  <string name="titre74">SECTION II\n DES INFRACTIONS CONTRE LA FORTUNE D\'AUTRUI</string>
  <string name="titre75">SECTION III\n  DES FAILLITES</string>
  <string name="titre76">SECTION IV\n  DES ATTEINTES CONTRE L\'ENFANT ET LA FAMILLE</string>
  <string name="titre77">TITRE IV\n DES CONTRAVENTIONS</string>
  <string name="titre78">TITRE V\n DES DISPOSITIONS TRANSITOIRES ET FINALES</string>


  <!--Les differents articles du code penale-->
  <string name="article1">Le Code Penal comprend:\n
    a) Le Livre I, constitue des articles 1 a 101;\n
    b) Le Livre II , constitue des articles 102 a 361;\n
    c) Le decret portant partie reglementaire du Code Penal definissant les contraventions, des articles 362 a 370;\n
    d) Les articles 371 et 372 fixant les dispositions transitoires et finales.\n\n
  </string>
  <string name="article1_1">
    La loi penale s\'impose a tous.
  </string>
  <string name="article2">
    \t(1) Les regles de droit international, ainsi que les traités dûment promulgues et publies, s\'imposent au present Code, ainsi qu\'a toute disposition penale.\n\n
    \t(2) Le present Livre s\'impose a toute autre disposition penale, sauf disposition speciale visant notamment l\'interdiction du sursis et l\'interdiction ou la limitation des circonstances attenuantes edictees meme anterieurement a l\'entree en vigueur du present Livre par une loi ou par un texte reglementaire ayant portee legislative. Le present alinea retroagit au 1er octobre 1966 inclusivement.\n\n
    \t(3) Lorsqu\'une meme matiere fait l\'objet ala fois d\'une disposition generale non comprise dans le present Livre et d\'une disposition speciale, cette derniere est seule applicable s\'il n\'en a pas ete autrement dispose.\n
  </string>
  <string name="article3">
    Ne sont pas soumis a la loi penale, les faits commis anterieurement a son entrée en vigueur ou ceux qui n\'ont pas ete juges avant son abrogation expresse ou tacite.\n
  </string>
  <string name="article4">
    \t(1) Toute disposition penale nouvelle et moins rigoureuse s\'applique aux infractions non definitivement jugees au jour de son entree en vigueur.\n\n
    \t(2) Si la disposition nouvelle est plus rigoureuse, les infractions commises avant son entree en vigueur continuent a etre jugees conformement a la loi ancienne.\n\n
  </string>
  <string name="article5">
    Toute loi edictant une mesure de sOrete est applicable aux faits non definitivement juges au jour de son entree en vigueur.\n
  </string>
  <string name="article6">
    Cesse immediatement de recevoir execution, toute peine ou mesure de sûreté:\n
    \ta) Prononcee araison d\'un fait qui ne constitue plus une infraction;\n
    \tb) Abolie posterieurement a la condamnation.\n
  </string>
  <string name="article7">
    \t(1) La loi penale de la Republique s\'applique a tout fait commis sur son territoire.\n\n
    \t(2) Sont compris dans le territoire de la Republique, les eaux territoriales et l\'espace aérien au-dessus de ce territoire et de ces eaux, ainsi que les navires et aeronefs immatriculés dans la République.\n\n
    Toutefois, aucun membre de l\'equipage d\'un navire ou aéronef étrangers, auteur d\'une infraction commise a leur bord au préjudice d\'un autre membre de l\'equipage, même a l\'interieur des eaux territoriales ou de l\'espace aérien, ne peut être juge par les juridictions de la République, à moins que le secours de l\'autorite locale n\'ait été réclamé ou que l\'ordre public n\'ait été compromis.\n
  </string>
  <string name="article8">
    La loi penale de la Republique s\'applique:\n
    \ta) A toute infraction dont l\'un des éléments constitutifs s\'est trouvé réalisé en tout ou en partie sur son territoire;\n\n
    \tb) Aux infractions d\'atteinte a la sûrete de l\'Etat, de contrefaçon du sceau de l\'Etat ou de monnaies nationales y ayant cours, commises même a l\'étranger.\n\n
    Toutefois, aucun étranger ne peut être jugé par les juridictions de la République en application du paragraphe (b), à moins qu\'il n\'ait été arrêté sur le territoire de la Republique ou qu\'il n\'y ait été extradé.\n
  </string>
  <string name="article9">
    Sont soumis a la loi penale de la Republique:\n
    \ta) les faits constitutifs de complicité, de conspiration et de tentative réalisés sur le territoire de la Republique, en vue de commettre une infraction a l\'etranger, si cette infraction est egalement reprimée par la loi étrangère;\n\n
    \tb) les mêmes faits réalisés à l\'étranger, en vue de commettre une infraction sur le territoire de la République.\n
  </string>
  <string name="article10">
    \t(1) La loi pénale de la République s\'applique aux faits commis a l\'étranger par un citoyen ou par un résident, a condition qu\'ils soient punissables par la loi du lieu de leur commission et soient qualifiés crimes ou délits par les lois de la République.\n
    Toutefois, la peine encourue ne peut être superieure a celle prévue par la loi étrangère.\n\n
    \t(2) Aucun citoyen ou résident coupable d\'un délit commis contre un particulier ne peut, toutefois, être juge par les juridictions de la République, en application du present article, que sur la poursuite du Ministère Public saisi d\'une plainte ou d\'une dénonciation officielle au Gouvernement de la République par le Gouvernement du pays où le fait a été commis.\n
  </string>
  <string name="article11" tools:ignore="Typos">
    La loi pénale de la République s\'applique au mercenariat, a la discrimination raciale, a la piraterie, au trafic des personnes, a la traite des personnes, a l\'esclavage, au trafic des stupéfiants, au trafic des déchets toxiques, au blanchiment des capitaux, a la cybercriminalité, a la corruption et aux atteintes a la fortune publique commis meme en dehors du territoire de la République.\n\n
    Toutefois, aucun étranger ne peut être jugé sur le territoire de la République, pour les faits visés au présent article commis a l\'etranger, que s\'il a été arrête sur le territoire de la République et n\'a pas été extradé, et a condition que la poursuite soit engagée par le Ministere Public.\n
  </string>
  <string name="article12">
    Sous reserve des exceptions prevues au présent Chapitre, les juridictions de la République sont compétentes pour connaître de toutes les infractions auxquelles s\'applique sa loi pénale.\n
  </string>
  <string name="article13">
    Sous réserve des articles 9 et 10 et du présent Chapitre, la loi pénale étrangère est sans éffet devant les juridictions de la République.\n
  </string>
  <string name="article14">
    Les sentences pénales prononcées contre quiconque, par des juridictions étrangères, ne produisent d\'effet sur le territoire de la République que si:\n\n
    \t- Le fait est qualifie crime ou deli! de droit commun par la loi penale de la République;\n\n
    \t- La régularité de la decision, son caractère définitif et sa conformite a l\'ordre public de la République sont constates par la juridiction saisie d\'une poursuite a l\'encontre de la même personne ou par la Cour d\'Appel du lieu de résidence du condamné saisie par le Ministère Public.\n
  </string>
  <string name="article15">
    Les sentences pénales étrangères:\n
    \t- Sont prises en considération pour la récidive et la relégation, pour l\'octroi ou la révocation du sursis, pour la révocation de la libération conditionnelle, pour la réhabilitation et l\'amnistie;\n\n
    \t- Font obstacle a toute nouvelle poursuite pour les mêmes faits sur le territoire de la République, a condition qu\'en cas de condamnation, la peine ait été subie ou prescrite ou que la grâce ait été accordée.\n
  </string>
  <string name="article16">
    \t(1) Lorsque les sentences visées et constatées dans les conditions prévues a l\'article 14 ci-dessus ont été prononcées contre des citoyens ou des résidents et n\'ont pas été exécutées dans un autre pays, elles sont exécutoires sur le territoire de la République, a moins que le condamné n\'ait été libéré conditionnellement, gracié ou amnistié, ou qu\'il n\'ait prescrit sa peine.\n\n
    \t(2) Il appartient a la juridiction saisie, dans les conditions prévues a l\'article 14 ci-dessus d\'ordonner l\'exécution de cette peine et de prononcer, le cas échéant, les mesures de sûrete que la loi de la République attache auxdites infractions.\n
  </string>
  <string name="article17">
    Les peines et les mesures sont fixées par la loi et ne sont prononcées qu\'en raison des infractions légalement prévues.\n
  </string>
  <string name="article18"><![CDATA[
    Les peines principales sont:<br/>
    \ta) pour Les personnes physiques:<br/>
    \t\t- La peine de mort;<br/>
    \t\t- L\'emprisonnement;<br/>
    \t\t- L\'amende.<br/>
    \tb) Pour les personnes morales:<br/>
    \t\t- La dissolution;<br/>
    \t\t- La fermeture temporaire ou définitive de l\'etablissement;<br/>
    \t\t- L\'amende.<br/><br/>
    <font color="#00b8d4">Article 18-1. - Peines alternatives</font><br/>
    Les peines alternatives sont:<br/>
    \t- Le travail d\'interêt général;<br/>
    \t- La sanction-reparation.<br/>]]>
  </string>
  <string name="article19">
    Les peines accessoires sont:\n
    \ta) Pour les personnes physiques:\n
    \t\tLes déchéances;\n
    \t\t\t- La publication de la décision;\n
    \t\t\t- La fermeture de l\'établissement;\n
    \t\t\t- La confiscation.\n
    \tb) Pour les personnes morales:\n
    \t\t\t- L\'interdiction, pour une durée determinée, de s\'investir directement ou indirectement dans l\'une ou plusieurs des activités prévues par son objet social;\n\n
    \t\t\t- Le placement sous surveillance judiciaire pendant une durée determinee;\n\n
    \t\t\t- La fermeture, pour une durée determinée, des établissements ou succursales ayant servi a la commission des faits incriminés;\n\n
    \t\t\t- La publication de la décision ou sa diffusion par voie de medias;\n\n
    \t\t\t- Toutes autres peines accessoires prévues par des textes speciaux.\n\n
  </string>
  <string name="article20">
    Les mesures de sûreté sont:\n
    \ta) Pour les personnes physiques:\n
    \t\t- L\'interdiction de l\'exercice de la profession;\n
    \t\t\t- La relegation;\n
    \t\t\t- Les mesures de surveillance et d\'assistance postpénales;\n
    \t\t\t- L\'internement dans une maison de santé;\
    \t\t\t- La confiscation;\n
    \t\tb) Pour les personnes morales:\n
    \t\t\t- L\'interdiction de s\'investir dans une activité precise pour une durée déterminée;\n
    \t\t\t- La confiscation;\n
    \t\t\t- Le placement sous surveillance judiciaire pour une durée determinee.\n
  </string>
  <string name="article21">
    \t(1) Les infractions sont classées en crimes, délits et contraventions selon les peines principales qui les sanctionnent:\n
    \t\t- Sont qualifiées de crimes, les infractions punies de la peine de mort ou d\'une peine privative de liberté dont le maximum est superieur a dix (10) ans et d\'une amende lorsque la loi en dispose ainsi;\n\n
    \t\t- Sont qualifiées de délits, les infractions punies d\'une peine privative de liberte ou d\'une amende lorsque la peine privative de liberte encourue est superieure a dix (10) jours et n\'excède pas dix (10) ans ou que le maximum de l\'amende est superieur a vingt cinq mille (25 000) francs;\n\n
    \t\t- Sont qualifiées de contraventions, les infractions punies d\'un emprisonnement qui ne peut exceder dix (10) jours ou d\'une amende qui ne peut exceder vingt cinq mille (25 000) francs.\n\n
    \t(2) La nature d\'une infraction n\'est pas modifiee:\n\n
    \t\t\ta) Lorsque par suite de l\'admission d\'une excuse ou de circonstances attenuantes, la peine prononcée est celle afferente a une autrecatégorie d\'infractions;\n
    \t\tb) Dans les cas d\'aggravation prévus aux articles 88 et 89 du présent Code.\n
  </string>
  <string name="article22">
    \t(1) Toute condamnation a mort est soumise au Président de la République, en vue de l\'exercice de son droit de grace.\n\n
    \t(2) Tant qu\'il n\'a pas été statué par le President de la Republique sur la grace du condamné, aucune condamnation a mort ne peut recevoir execution.\n\n
    \t(3) La femme enceinte ne subit la peine de mort qu\'après son accouchement.\n\n
    \t(4) Aucune éxécution ne peut avoir lieu les dimanches et jours feriés.\n
  </string>
  <string name="article23">
    \t(1) Le condamne a mort est execute par fusillade ou pendaison suivant ce qui est decidé par l\'arret portant condamnation. L\'execution est publique, sauf s\'il en est autrement decide par la decision de rejet du recours en grace.\n\n
    \t(2) Les corps des supplicies sont remis a leurs families si elles les reclament, a charge pour elles de les faire inhumer sans aucun appareil.\n\n
    \t(3) Le procès-verbal d\'execution et eéventuellement un communiqué officiel peuvent seuls être publiés dans la presse.\n\n
    \t(4) Un décret fixe les conditions d\'application du present article.\n\n
  </string>
  <string name="article24">
    L\'emprisonnement est une peine privative de liberté pendant laquelle le condamné est astreint au travail, sauf decision contraire et motivée de la juridiction.\n
  </string>
  <string name="article25">
    \t(1) Le produit du travail du detenu est affecte ainsi qu\'il suit:\n
    \t\t- 1/3 Au Trésor Public;\n
    \t\t- 2/3 A la constitution du pécule.\n
    \t(2) Les modalités d\'application du present article, notamment les conditions de gestion du pecule, sont fixees par voie reglementaire.\n\n
  </string>
  <string name="article25_1">
    \t(1) L\'amende est une peine pécuniaire en vertu de laquelle le condamne, personne physique ou morale, verse ou fait verser au Tresor Public une somme d\'argent determinée par la loi.\n\n
    \t(2) Le taux maximum de l\'amende applicable aux personnes morales est égal au quintuple de celui prévu pour les personnes physiques.\n\n
    \t(3) Lorsqu\'une personne morale est coupable d\'un crime pour lequel seule une peine d\'emprisonnement est prevue, l\'amende encourue est de un million (1 000 000) a cinq cent millions (500 000 000) de francs.\n
  </string>
  <string name="article25_2">
    \t(1) La dissolution est la peine capitale susceptible d\'etre prononcee centre une personne morale.\n\n
    \t(2) La dissolution peut être prononcée a l\'encontre d\'une personne morale qui a agi en violation de son objet social.\n\n
    \t(3) La decision prononçant la dissolution de la personne morale comporte le renvoi de celle-ci devant la juridiction compétente pour proceder a sa liquidation, a la diligence du Ministere Public.\n
  </string>
  <string name="article25_3">
    La peine de fermeture de l\'établissement consiste dans la fermeture, temporaire ou definitive, d\'un établissement entendu au sens d\'une personne morale.\n\n
    Cette peine emporte l\'interdiction, pour la personne morale en cause, d\'exercer l\'activite a l\'occasion de laquelle t\'infraction a été commise. La durée de la fermeture temporaire ne peut exceder cinq (05) ans et le sursis ne peut être prononcé.
  </string>
  <string name="article26">
    \t(1) Le travail d\'interêt général est une peine applicable aux délits passibles d\'un emprisonnement inférieur a deux (02) ans ou d\'une peine d\'amende. Cette peine est executée en faveur, soit d\'une personne morale de droit public, soit d\'une personne morale de droit privé chargée d\'une mission de service public, soit encore d\'un organisme habilité a mettre en œuvre des travaux d\'interêt général.\n\n
    \t(2) La peine prévue a l\'alinea 1 ci-dessus est prononcée par la juridiction de jugement a la place de l\'emprisonnement ou de l\'amende, après la déclaration de culpabilité et sur consentement préalable du prévenu.\n\n
    \t(3) La juridiction fixe la durée du travail d\'interêt général, qui ne peut être inferieure a deux cent (200) heures ou superieure a deux cent quarante (240) heures, et le sursis ne peut être prononcé.\n\n
    \t(4) Le travail d\'interêt général n\'est pas remunéré.\n\n
    \t(5) La decision du juge prévoit la durée de l\'emprisonnement encouru en cas d\'inexecution de la peine de travail d\'interet général; cette peine d\'emprisonnement ne peut être assortie de sursis.\n\n
    \t(6) La liste des travaux d\'interet général est fixée par un texte particulier.\n
  </string>
  <string name="article26_1">
    \t(1) La sanction-réparation est une peine applicable aux délits passibles  d\'un emprisonnement inférieur a deux (02) ans ou d\'une peine d\'amende. Elle consiste dans l\'obligation, pour le condamné, de procéder a la réparation matérielle du préjudice subi par la victime dans le délai et selon les modalites fixées par la juridiction competente.\n\n
    \t(2) La peine prévue a l\'alinea 1 ci-dessus est prononcée par la juridiction de jugement a la place de l\'emprisonnement ou de l\'amende, après la déclaration de culpabilité, et le sursis ne peut être accordé.\n\n
    \t(3) La décision du juge prévoit la durée de l\'emprisonnement encouru en cas d\'inexecution de la peine de sanction-réparation; cette peine d\'emprisonnement ne peut etre assortie de sursis.\n
  </string>
  <string name="article26_2">
    Les modalites d\'application des peines alternatives sont fixées par un texte particulier.\n
  </string>
  <string name="article26_3">
    Les peines alternatives prévues aux articles 26 et 26-1 ci-dessus ne sont pas applicables aux auteurs d\'infractions a la législation sur les armes, de même qu\'aux auteurs d\'offenses sexuelles et aux auteurs d\'atteintes a l\'integrite corporelle prévues par le present Code.\n
  </string>
  <string name="article27">
    \t(1) Si le condamné n\'est pas en état de détention provisoire ou si un mandat d\'arrêt ou d\'incarcération n\'est pas décerné contre lui a l\'audience, dans les conditions prévues par le Code de Procédure Pénale, la peine privative de liberté ne peut être mise a exécution que lorsque la condamnation est devenue definitive.\n\n
    \t(2) Si une femme condamnée a une peine privative de liberté est enceinte ou vient d\'accoucher, elle ne subit sa peine que six (06) semaines apres son accouchement.\n\n
    \t(3) La femme enceinte placée en détention provisoire continue, jusqu\'a l\'expiration du délai visé a l\'alinea 2 ci-dessus, de bénéficier du régime de détention provisoire.\n\n
    \t(4) Le mari et la femme condamnées même pour des infractions différentes a une peine d\'emprisonnement inférieure a un (01) an et non détenus au jour du jugement peuvent, sur leur demande, ne pas subir simultanement leur peine si, justifiant d\'un domicile commun certain, ils ont a leur charge et sous leur garde un enfant agé de moins de dix-huit (18) ans.\n
  </string>
  <string name="article28">
    \t(1)La peine privative de liberte exprimée en jours se calcule par vingtquatre (24) heures.\n\n
    \t(2)La peine d\'un mois est de trente (30) jours.\n\n
    \t(3)La peine exprimée en mois et en années se calcule de date à date.\n\n
    \t(4)Sous réserve des dispositions de l\'article 53 du Present Code, le point de départ de la peine est fixé:\n
    \t\ta) Au jour où le condamné est incarcéré en exécution de la condamnation;\n
    \t\tb) En cas de confusion de peines au jour de la première incarcération en execution de l\'une des condamnations confondues.\n\n
    \t(5) En cas d\'évasion, la période pendant laquelle le condamné a été en fuite est exclue du calcul de la durée de la peine.\n
  </string>
  <string name="article29">
    Les mineurs de dix-huit (18) ans subissent leur peine privative de liberté dans des etablissements speciaux.\n\n
    A défaut, ils sont separés des détenus majeurs.\n
  </string>
  <string name="article30">
    Les decheances consistent dans:\n\n
    \t1) La destitution et l\'exclusion de toutes fonctions, emplois ou offices publics;\n\n
    \t2) L\'incapacité d\'être juré, assesseur, expert, juré-expert;\n\n
    \t3) L\'interdiction d\'être tuteur, curateur, subroge tuteur ou conseil judiciaire, si ce n\'est de ses propres enfants, ou membre d\'un conseil de famille;\n\n
    \t4) L\'interdiction de porter toute décoration;\n\n
    \t5) L\'interdiction de servir dans les forces armees;\n\n
    \t6) L\'interdiction de tenir une école ou même d\'enseigner dans un établissement d\'instruction et, d\'une fayon generale, d\'occuper des fonctions se rapportant a l\'education ou a la garde des enfants.\n
  </string>
  <string name="article31">
    \t(1) La condamnation a une peine perpetuelle emporte a vie les déchéances prevues a l\'article 30 ci-dessus.\n\n
    \t(2) Toute autre condamnation pour crime emporte les mêmes dechéances, pendant la durée de la peine, et pendant les dix (10) ans qui suivent son expiration ou la libération conditionnelle si celle-ci n\'a pas été revoquée.\n\n
    \t(3) La Juridiction competente peut, dans tous les cas prevus a l\'alinéa 2 cidessus, par decision motivee, relever le condamne de tout ou partie de ces déchéances et en réduire la durée jusqu\'a deux (02) ans.\n\n
    \t(4) En cas de condamnation pour délit et lorsque la loi les y autorise, les juridictions compétentes peuvent, par decision motivée, prononcer pour une durée de cinq (05) ans au plus, tout ou partie des déchéances prévues a l\'article 30 ci-dessus.\n
  </string>
  <string name="article32">
    En cas de condamnation par défaut, les déchéances sont encourues a partir du jour de l\'accomplissement des mesures de publicité prévues par le Code de Procedure Penale.\n
  </string>
  <string name="article33">
    \t(1) Dans les cas ou la juridiction compétente peut ordonner la publication de sa decision, celle-ci est affichée dans les conditions qui sont fixées par décret pour une durée de deux (02) mois au maximum en cas de condamnation pour crime ou délit, et de quinze (15) jours au maximum en cas de contravention.\n\n
    \t(2) Dans les mêmes cas, la juridiction competente peut egalement ordonner la publication de sa decision par voie de medias qu\'elle indique.\n\n
    \t(3) Ces publications sent faites aux frais du condamne.\n\n
    \t(4) L\'affichage peut être limite au dispositif de la décision.\n\n
    \t(5) Les dispositions prévues aux alinéas 1, 2, 3 et 4 ci-dessus s\'appliquent également aux personnes morales.
    \t7) L\'information par voie de presse ecrite, de radio et de television ou sur internet, ainsi que les commentaires objectifs, sent libres.\n
  </string>
  <string name="article34">
    Dans Jes cas ou la juridiction compétente peut ordonner la fermeture d\'un établissement commercial ou industriel ou d\'un local, cette mesure emporte interdiction, pour le condamné ou pour le tiers auquel le condamné a vendu, cédé ou loué l\'etablissement professionnel ou le local, d\'exercer dans le même local le même commerce, la même industrie ou la même profession.\
  </string>
  <string name="article34_1">
    \t(1 )La peine de placement sous surveillance judiciaire est applicable aux personnes morales pénalement responsables et consiste dans la désignation d\'un mandataire de justice dont la mission de contrôle et la durée sont précisées par la juridiction de jugement.\n\n
    \t(2)La mission prévue a l\'alinéa 1 ci-dessus ne peut porter que sur l\'activité a l\'occasion de laquelle l\'infraction a été commise.\n\n
    \t(3)Le mandataire de justice visé a l\'alinéa 1 ci-dessus rend compte au parquet compétent, aussi régulierement que nécessaire, de l\'accomplissement de sa mission.\n\n
    \t(4)A la fin de la mission du mandataire de justice et au vu du compte rendu de celui-ci, le parquet compétent saisit la juridiction qui a prononce le placement sous surveillance judiciaire, laquelle relève la personne morale de la mesure de placement.\n
  </string>
  <string name="article35">
    \t(1) En cas de condamnation pour crime ou délit. la juridiction compétente peut ordonner la confiscation de tous les biens meubles ou immeubles appartenant au condamné et saisis, lorsque ceux-ci ont servi d\'instrument pour commettre l\'infraction ou qu\'ils en sont le produit.\n\n
    \t(2) En matière de contravention, cette confiscation ne peut être ordonnée que dans les cas déterminés par la loi.\n\n
  </string>
  <string name="article36">
    \t(1) L\'interdiction d\'exercer une profession peut être prononcée par decision motivée contre les condamnés pour crime ou delit de droit commun, lorsqu\'il est constate que l\'infraction commise a une relation directe avec l\'exercice de la profession et qu\'il y a de graves craintes que cet exercice ne constitue un danger de rechute pour le condamne.\n\n
    \t(2) Cette interdiction est prononcée pour une durée qui ne peut être inferieure a un (01) an ni supérieure a cinq (05) ans, a compter du jour ou la peine a été subie, sauf les cas ou la loi en dispose autrement.\n\n
    \t(3) Pour les personnes morales, l\'interdiction visée aux alinéas 1 et 2 ci-dessus correspond a l\'interdiction, pour une durée determinée, de s\'investir directement ou indirectement dans l\'une ou plusieurs des activités prevues par son objet social.\n\n
    \t(4) En cas de recidive dans les conditions prévues a l\'alinea 1 ci-dessus et a l\'article 88 du present Code, pour crime ou délit, l\'interdiction devient perpetuelle.\n
  </string>
  <string name="article37">
    \t(1) La relégation est l\'internement, pour une durée de cinq (05) a vingt (20) ans, sous un régime de travail et de réadaptation sociale pendant laquelle les relégués sont, a défaut d\'etablissement spécial, séparés des condamnés qui executent leurs peines.\n\n
    \t(2) Des décrets règlent les conditions de fonctionnement de l\'etablissement, du régime du travail et de la réadaptation sociale des relégués.\n
  </string>
  <string name="article38">
    Ne peuvent être relegues, les condamnes qui seraient ages de moins de vingt-cinq (25) ans ou de plus de soixante (60) ans a l\'expiration de la peine principale.\n
  </string>
  <string name="article39">
    \t(1) Peut être relégué, le recidiviste qui, dans l\'intervalle de dix (10) ans, non compris les peines subies et les mesures de sûreté privatives de liberté, a encouru, compte tenu de la condamnation prononcée pour la nouvelle infraction commise, soit:\n
    \t\ta) Deux (02) condamnations a l\'emprisonnement pour crime ou la peine de mort originellement commuée en emprisonnement;\n
    \t\tb) Une des condamnations prévues au paragraphe (a) et deux (02) condamnations pour délit a plus d\'un an (01) d\'emprisonnement;\n
    \t\tc) Quatre (04) condamnations pour délit a plus d\'un (01) an d\'emprisonnement.\n\n
    \t(2) Le point de départ de la période decennale susvisée est la date de la dernière infraction susceptible d\'entrainer la relégation.\n
    \t(3) Les condamnations retenues pour la relégation doivent être définitives et chacun des faits motivant ces condamnations doit être posterieur a la condamnation précédente devenue definitive.\n\n
    \t(4) Il est tenu compte des condamnations qui ont fait l\'objet de grâce, de commutation ou de réduction de peine.\n\n
    \t(5) Il n\'est pas tenu compte de celles qui ont été effacées par la réhabilitation ou par l\'amnistie.\n\n
    \t(6) Il n\'est pas tenu compte des condamnations prononcées contre les mineurs agés de moins de dix-huit (18) ans lors de la commission des faits.\n
  </string>
  <string name="article40">
    \t(1) Tout condamné a une peine privative de liberté superieure a un an (01) peut, compte tenu des faits de la cause et par decision motivée, être place par la juridiction qui le condamne et, pour une duree maximum de cinq (05) ans, sous le regime de surveillance et d\'assistance post-penales comprenant des obligations générales et, le cas écheant, des obligations spéciales.\n\n
    \t(2) L\'observation de ces obligations par le condamné est controlée par un magistrat désigne a cet effet, assiste de surveillants benevoles ou retribues. Toutefois, ce controle est exercé par les autorités de police lorsqu\'il s\'agit d\'un individu condamné pour crime ou d\'un récidiviste condamneépour délit.\n\n
    \t(3) Un décret détermine les conditions d\'application du présent article.\n
  </string>
  <string name="article41">
    Les obligations générales qui s\'imposent de plein droit au condamné sont les suivantes:\n\n
    \t1. Etablir son domicile en un lieu determine;\n\n
    \t2. Répondre aux convocations de l\'autorité chargée de la mission de surveillance et d\'assistance;\n\n
    \t3. Recevoir les visites du surveillant et lui communiquer les renseignements ou documents de nature a permettre le contrôle de ses moyens d\'existence;\n\n
    \t4. Informer le surveillant ou justifier auprès de lui les motifs de ses changements d\'emploi ou de residence:\n\n
    \t5. Prévenir le surveillant de toute absence excédant quinze (15) jours et l\'aviser de son retour:\n\n
    \t6. Obtenir l\'autorisation préalable de l\'autorite chargée de cette mission avant tout déplacement a l\'etranger.\n
  </string>
  <string name="article42">
    Outre les obligations générales imposées par l\'article 41 ci-dessus, la juridiction peut imposer au condamné tout ou partie des obligations suivantes:\n\n
    \t1. Etablir sa résidence en un ou plusieurs lieux determines;\n\n
    \t2. Ne pas paraître en certains lieux déterminés, sauf autorisation speciale et temporaire;\n\n
    \t3. Exercer une activité professionnelle, suivre un enseignement ou recevoir une formation professionnelle;\n\n
    \t4. Se soumettre a des mesures de contrôle, de traitement ou de soins, même sous le régime de l\'hospitalisation, notamment aux fins de désintoxication;\n\n
    \t5. Contribuer aux charges familiales ou acquitter régulierement les pensions alimentaires;\n\n
    \t6. Reparer les dommages causés par l\'infraction;\n\n
    \t7. Ne pas conduire certains veéhicules déterminés par les catégories de permis en vigueur;\n\n
    \t8. Ne pas fréquenter certains lieux tels que les débits de boisson, champs de courses, maisons de jeux:\n\n
    \t9. Ne pas engager de paris;\n\n
    \t10. S\'abstenir de tout excès de boissons alcoolisées;\n\n
    \t11. Ne pas frequenter certains condamnés, notamment les coauteurs ou complices de l\'infraction;\n\n
    \t12. S\'abstenir de recevoir ou d\'heberger a son domicile certaines personnes.\n
  </string>
  <string name="article43">
    \t(1) En cas d\'acquittement pour clémence de l\'auteur d\'un crime ou d\'un délit passible d\'une peine d\'emprisonnement de deux (02) ans au moins, et lorsque la liberté de l\'inculpé est reconnue dangereuse pour l\'ordre public par la juridiction saisie, celle-ci ordonne son internement dans une maison spéciale de sante.\n\n
    \t(2) Cette juridiction peut seule mettre fin a l\'internement, après avis de l\'autorité médicale competente attestant que la liberté de l\'interné ne présente plus aucun danger pour l\'ordre public.\n\n
  </string>
  <string name="article44">
    \t(1) Lorsqu\'une personne alcoolique, toxicomane ou atteinte d\'une infirmite mentale est condamnée pour crime ou délit passible d\'une peine d\'emprisonnement de deux (02) ans au moins, en rapport avec ses habitudes ou son etat mental, et que sa liberte est reconnue dangereuse pour l\'ordre public, la juridiction saisie peut ordonner son internement dans une maison speciale de sante.\n\n
    \t(2) L\'internement ne peut exceder deux (02) ans pour le traitement d\'un alcoolique ou d\'un toxicomane et cinq (05) ans pour le traitement d\'un infirme mental.\n\n
    \t(3) Cette juridiction peut abreger le delai qu\'elle avait fixé, après avis de l\'autorité. médicale compétente attestant que la liberté de l\'interne ne présente plus aucun danger pour l\'ordre public.\n
  </string>
  <string name="article45">
    Les choses dont la fabrication, la detention, la vente ou l\'usage sont illicites sont confisquées même si elles n\'appartiennent pas au condamné ou que la poursuite n\'a pas été suivie de condamnation.\
  </string>
  <string name="article46">
    \t(1) Il peut être imposé par le président du Tribunal a toute personne qui, par sa conduite, manifeste son intention non équivoque de commettre une infraction susceptible de troubler la paix publique, de s\'engager personnellement et, le cas échéant, avec des garants solvables, a payer la somme fixée si elle commet une infraction de cette nature pendant la période déterminée.\n\n
    \t(2) La somme est fixée en fonction des possibilités de l\'engagé.\n
  </string>
  <string name="article47">
    Cet engagement peut être imposé pour une période d\'un (01) an pouvant être portée a trois (03) ans lorsqu\'il s\'agit d\'un delinquant d\'habitude.\n
  </string>
  <string name="article48">
    Au cas ou le mineur de dix-huit (18) ans a commis des faits qualifiés d\'infraction, le président du Tribunal peut imposer a ses père, mère, tuteur ou responsable coutumier, l\'engagement prévu a l\'article 46 ci-dessus pour le cas ou le mineur commettrait des faits de même nature dans le delai d\'un (01) an sans que l\'engagé rapporte la preuve qu\'il a pris toutes mesures utiles pour que le mineur ne commette pas l\'infraction.\n
  </string>
  <string name="article49">
    \t(1) Toute personne qui ne s\'est pas soumise a l\'engagement qui lui est imposé ou qui n\'a pas foumi les garants requis, peut être immédiatement incarcérée jusqu\'a son acceptation ou jusqu\'a la designation du ou des garants, sans que la durée de cette mesure puisse excéder la durée de la période prévue dans l\'engagement.\n\n
    \t(2) Sauf dans le cas prévu a l\'article 48 ci-dessus, les obligations speciales visées a l\'article 42 (1) et (2) ci-dessus peuvent remplacer l\'incarceration.\n
  </string>
  <string name="article50">
    \t(1) Si l\'engagement n\'a pas été respecté, la juridiction saisie de l\'infraction ordonne, en cas de condamnation, le paiement de la somme fixée, sans préjudice des pénalites afférentes a l\'infraction.\n\n
    \t(2) A l\'egard de l\'engagé, cette somme est recouvrée par les mêmes moyens que l\'amende et a l\'égard du ou des garants par toute voie civile.\n
  </string>
  <string name="article51">
    \t(1) Au cas ou un individu fait l\'objet d\'une même poursuite pour plusieurs crimes ou delits ou contraventions connexes, la peine la plus rigoureuse est seule prononcée.\n\n
    \t(2) Au cas ou un individu fait l\'objet de plusieurs condamnations pour crimes ou délits résultant de poursuites diverses, la confusion des peines principales peut être ordonnée par la juridiction saisie des dernières poursuites. En cas de cumul, l\'ensemble des peines prononcées ne peut dépasser le maximum de la peine encourue pour l\'infraction la plus grave.\n\n
    \t(3) Lorsqu\'une peine principale fait l\'objet d\'une remise gracieuse, il y a lieu de tenir compte, pour le cumul des peines, de la peine commuée et non de la peine initialement prononcée.\n\n
    \t(4) La règle du non-cumul des peines ne s\'applique pas a deux (02) condamnations dont la première était devenue définitive avant la commission des faits qui ont motivé la seconde.\n\n
    \t(5) En matiere de contravention, les peines sent toujours cumulees, sauf si le tribunal en decide autrement.
    \t(6) En cas de conviction de plusieurs infractions, les peines autres que les peines principales, ainsi que les mesures de sûreté se cumulent, sauf décision contraire de la juridiction saisie.\n
  </string>
  <string name="article52">
    \t(1) Les peines privatives de liberte s\'executent dans l\'ordre chronologique de la notification des titres de detention au condamné.\n\n
    \t(2) Les peines accessoires ainsi que l\'internement prévu a l\'article 43 ci-dessus sont immediatement applicables, tandis que les autres mesures de sûrete le sont des l\'expiration de la peine principale ou de sa suspension.\n\n
    \t(3) Lorsque plusieurs mesures de sûrete doivent s\'executer cumulativement, leur ordre d\'exécution est le suivant:\n
    \t\tb) La relégation;\n\n
    \t\tc) Les mesures post-pénales.\n\n
    \t(4) Si, au cours de l\'exécution d\'une de ces mesures, le condamné encourt pour un autre crime ou délit une peine privative de liberte, l\'exécution de la mesure de sûreté est suspendue et la nouvelle peine est d\'abord subie.\n
  </string>
  <string name="article53">
    \t(1) En cas de détention provisoire, la durée de celle-ci est intégralement déduite de la peine privative de liberté prononcée.\n\n
    \t(2) Lorsqu\'il y a eu détention provisoire et que la peine prononcée est une amende, la juridiction saisie peut exonérer le condamné du paiement de tout ou partie de l\'amende.\n
  </string>
  <string name="article54">
    \t(1) En cas de condamnation pour crime ou délit a une peine d\'emprisonnement inférieure ou égale a cinq (05) ans ou a une amende, sauf dans le cas prévu a l\'article 92 (2) ci-dessous et si le condamné n\'a pas fait l\'objet de condamnation antérieure et non effacée a l\'emprisonnement, la juridiction saisie peut ordonner, sauf disposition contraire de la loi, qu\'il est sursis a l\'exécution de la peine principale pendant un délai de trois (03) a cinq (05) ans.\n\n
    \t(2) Le sursis est sans effet sur les peines accessoires et sur les mesures résultant de la condamnation.\n\n
    \t(3) Si pendant le délai ainsi fixé, comptant du jour ou le jugement ou l\'arrêt est devenu définitif, le condamné commet un autre crime ou délit suivi d\'une condamnation a l\'emprisonnement non assortie de la probation, la peine suspendue est executée en priorité et sans confusion avec la seconde peine.\n\n
    \t(4) Dans le cas contraire, l\'expiration du délai produit les effets de la réhabilitation prévus a l\'article 676 du Code de Procédure Pénale.\n
  </string>
  <string name="article55">
    \t(1) Le sursis avec probation peut être prononcé dans les mêmes conditions que le sursis simple, lorsque la peine est égale ou superieure a six (06) mois d\'emprisonnement.\n\n
    \t(2) Il peut également être accordé aux individus condamnés anterieurement a une peine d\'emprisonnement assortie du sursis simple ou a une peine d\'emprisonnement sans sursis simple ou a une peine d\'emprisonnement sans sursis inferieure asix (06) mois.\n\n
    \t(3) La période d\'épreuve ne peut être inférieure a trois (03) ans ni supérieure a cinq (05) ans.\n\n
    \t(4) Sous réserve des dispositions des alineas 1 et 2 du present article, l\'article 54 ci-dessus est applicable au sursis avec probation.\n
  </string>
  <string name="article56">
    \t(1) Le régime de probation comprend des obligations générales et, le cas écheant, speciales, de surveillance et d\'assistance.\n\n
    \t(2) L\'observation de ces obligations par le condamné est contrôlée par un magistrat designé a cet effet, assisté de délégués a la probation, benevoles ou retribues.\n\n
    \t(3) La designation du delegue a la probation est faite par le magistrat charge du contrôle, qui peut la modifier.\n\n
    \t(4) Le magistrat de la résidence du condamné chargé du contrôle peut, a tout moment et par decision motivée, suspendre tout ou partie des obligations spéciales ou les modifier sans aggravation.\n
  </string>
  <string name="article57">
    Les obligations générales imposées par l\'article 41 du présent Code au condamné, a l\'egard du surveillant, s\'imposent de plein droit au condamné placé sous le regimé de la probation a l\'egard du délégué a la probation.\n
  </string>
  <string name="article58">
    Outre les obligations générales imposées par l\'article 57 ci-dessus, le jugement ou l\'arrêt peut imposer au condamné, avec probation, l\'observation de tout ou partie des obligations visées a l\'article 42 du présent Code.\n
  </string>
  <string name="article59">
    \t(1) Le délégué a la probation doit s\'assurer que le condamné respecte les obligations générales et spéciales auxquelles il est soumis. Il est également tenu de susciter et de seconder les éfforts du condamné en vue de son reclassement social, notamment en ce qui concerne sa réadaptation familiale et professionnelle.\n\n
    \t(2) Il est tenu de lui apporter toute son aide morale et, au cas ou le condamné aurait besoin d\'une aide matérielle, il lui appartient d\'en reférer au magistrat désigné pour qu\'un secours puisse lui être apporté par tout organisme d\'assistance ou d\'aide sociale.\n\n
    \t(3) Il doit tenir régulierement informe ce magistrat de l\'exercice de sa mission et lui en reférer en cas de difficultés.\n
  </string>
  <string name="article60">
    \t(1) Au cas ou, pendant la période d\'epreuve, le condamné ne respecte pas l\'une des obligations générales ou spéciales de sa probation, la juridiction qui a prononcé la condamnation peut ordonner l\'exécution de la peine suspendue.\n\n
    \t(2) L\'exécution de cette peine n\'entraine pas la révocation d\'un sursis simple precedemment accorde.\n\n
    \t(3) Si le sursis n\'a pas été révoqué en application du présent article ou de l\'article 54 ci-dessus, l\'expiration du délai produit les effets de l\'article 676 du Code de procedure penale.\n
  </string>
  <string name="article61">
    \t(1) La libération conditionnelle est la mise en liberté anticipée du condamné a une peine privative de liberté, ou soumis, par la décision de condamnation, a une mesure de sûreté de même nature. Elle est accordée et revoquée par deéret.\n\n
    \t(2) Un décret fixe les conditions générales et les modalités de l\'octroi et de la révocation de la liberation conditionnelle.\n\n
    \t(3) La mise en liberté anticipée du condamné, si elle n\'a pas été revoquée, devient définitive a l\'expiration de la durée de la peine.\n
  </string>
  <string name="article62">
    \t(1) Le décret de libération conditionnelle peut surseoir a l\'exécution des mesures d\'internement dans une maison spéciale de santé, de relégation, de surveillance et d\'assistance post-pénales ou d\'interdiction de l\'exercice d\'une profession, qui font suite a la peine principale.\n\n
    \t(2) Cette suspension devient définitive cinq (05) ans apres l\'expiration de la peine principale.\n
  </string>
  <string name="article63">
    \t(1) La libération conditionnelle ne peut être accordee au condamne qu\'après l\'accomplissement de la moitié de sa peine ou de la moitié de l\'ensemble des peines en cas de cumul, compte tenu, le cas échéant, des mesures de grace. Elle ne peut être accordée au récidiviste qu\'après l\'accomplissement des deux tiers de sa peine.\n\n
    \t(2) La libération conditionnelle ne peut être accordée au relégue qu\'après cinq (05) ans.\n
  </string>
  <string name="article64">
    \t(1) La liberation conditionnelle peut être révoquée en cas de condamnation pour crime ou délit commis ultérieurement ou d\'inobservation des conditions genérales ou spéciales de la libération.\n\n
    \t(2) En cas de révocation, le temps passe en libération conditionnelle n\'est pas imputé sur le reste de la peine a subir.\n
  </string>
  <string name="article65">
    \t(1) Sur proposition de l\'autorite visée a l\'article 40 (2) du présent Code, la juridiction qui a ordonné les mesures post-pénales peut, a tout moment et par décision motivée, suspendre en tout ou en partie les mesures spéciales ou les modifier sans aggravation.\n\n
    \t(2) La suspension est révocable à tout moment dans les formes prévues pour son octroi.\n\n
    \t(3) La durée de la suspension de ces mesures, même révoquées, est compté dans la durée des mesures post-pénales.\n
  </string>
  <string name="article66">
    La grace est la commutation ou la remise, partielle ou totale, conditionnelle ou non, des peines, des mesures de sûrete et des obligations de probation.\n
  </string>
  <string name="article67">
    \t(1) La peine principale non subie, ainsi que les peines accessoires et les mesures de sûreté qui l\'accompagnent, ne peuvent plus être executées après l\'expiration des délais ci-après determinés à compter de la date du jugement ou de l\'arrêt devenu définitif:\n\n
    \t\ta) Pour crime : vingt (20) ans:\n\n
    \t\tb) Pour délit et contravention connexe : cinq (05) ans;\n\n
    \t\tc) Pour toute autre contravention : deux (02) ans.\n\n
    \t(2) La prescription est suspendue toutes les fois qu\'un obstacle de droit ou de fait, hors celui résultant de la volonte du condamné, empêche l\'exécution de la peine.\n\n
    Elle est interrompue par tout acte d\'exécution de la peine avant l\'expiration du delai.\n\n
    Une fois la prescription de la peine acquise, le condamné par défaut ne peut plus se présenter pour la purger.\n
  </string>
  <string name="article68">
    La mort du condamné n\'empêche pas l\'exécution sur ses biens, des condamnations pecuniaires ni la fermeture de l\'établissement, ni la confiscation.\n
  </string>
  <string name="article69">
    \t(1) La réhabilitation est une mesure qui, sauf disposition contraire de la loi, efface la condamnation pour crime ou delit et met fin a toute peine accessoire et a toute mesure de sûreté, a l\'exception de l\'internement dans une maison de sante et de la fermeture de l\'etablissement.\n\n
    \t(2) Lorsqu\'une personne a fait l\'objet de plusieurs condamnations, la réhabilitation doit porter sur l\'ensemble des condamnations.\n\n
    \t(3) La réhabilitation est acquise soit de plein droit, soit par décision de justice.\n\n
    \t(4) \ta) Pour être réhabilité, le condamné doit justifier du paiement des frais de justice. Il doit en outre justifier du paiement des dommages-interêts ou de la remise de ceux-ci. A defaut, il doit établir qu\'il a subi la contrainte par corps au titre de la condamnation civile.\n\n
    \t\tb) Le condamé pour banqueroute frauduleuse doit justifier du paiement du passif de la faillite en capital, interêts et frais ou de la remise qui lui a ete faite.\n\n
    \t\tc) Si la partie civile ne peut être retrouvée, les sommes qui lui sont dues sont payées a son representant ou, a deéaut, versées au compte des dépots et consignations.\n\n
    \t\td) Si le condamné prétend que la partie civile a refusé de recevoir les sommes qui lui sont dues, il doit rapporter la preuve du refus et verser lesdites sommes au compte des depôts et consignations.\n\n
    \t\te) La prescription quadriennale n\'est pas applicable en cette matière.\n\n
    \t(5) \ta) La réhabilitation ne restitue pas de plein droit les decorations et ne reintègre pas d\'office dans les ordres dont le rehabilité aurait été dechu.\n\n
    \t\tb) Les mesures de police et de sûreté frappant le condamné ne sont pas effacées.\n\n
    \t\tc) Les sommes payées par le réhabilité au titre des condamnations pecuniaires et des confiscations restent acquises au Tresor Public.\n\n
    \t\td) La réhabilitation ne reintègre pas de plein droit dans les fonctions ou emplois publics, grades, offices publics ou ministeriels, ni ne donne lieu a reconstitution de carrière.\n\n
    \tToutefois, la personne réhabilitée retrouve, si elle en a été déchue, les droits suivants: autorité parentale, droit de tutelle, droits électoraux et droit de témoigner en justice.\n\n
    \t\te) La réhabilitation ne fait pas obstacle aux demandes de révision tendant a établir l\'innocence du réhabilité.\n
  </string>
  <string name="article70">
    \t(1) La réhabilitation de plein droit est acquise au condamné qui n\'a fait l\'objet d\'aucune condamnation nouvelle a l\'emprisonnement pour crime ou délit dans les delais ci-apres:\n\n
    \t\t- Cinq (05) ans pour une peine d\'amende;\n\n
    \t\t- Dix (10) ans pour une peine unique d\'emprisonnement inférieure ou égale a six (06) mois;\n\n
    \t\t- Quinze (15) ans pour une peine unique d\'emprisonnement inférieure ou égale a deux (02) ans;\n\n
    \t\t- Vingt (20) ans pour une peine unique d\'emprisonnement inférieure ou égale a cinq (05) ans.\n\n
    \t(2) Le délai est de quinze (15) ans, si l\'ensemble des condamnations est superieur a un (01) an mais inférieur a deux (02) ans.\n\n
    \t(3) Les condamnations prononcées avec confusion des peines sont considerées comme étant une condamnation unique.\n\n
    \t(4) En matière d\'amende, les délais courent du jour de son paiement ou de la prescription acquise. Ils courent pour les condamnations privatives de liberté, du jour de l\'expiration de la peine subie compte tenu, le cas écheant, des remises gracieuses ou du jour de la prescription acquise.\n\n
    \t(5) La remise totale ou partielle d\'une peine équivaut a son execution partielle ou totale.\n
  </string>
  <string name="article71">
    \t(1) La réhabilitation peut être demandee en justice par le condamne.\n\n
    \t(2) La réhabilitation ne peut être demandée qu\'après un délai de cinq (05) ans en cas de condamnation pour crime et de trois (03) ans en cas de condamnation pour délit. Ces délais courent du lendemain du jour de la libération en cas de condamnation a une peine privative de liberté, ou du lendemain du jour du paiement de l\'amende.\n\n
    \t(3) En cas de récidive, les délais prévus a l\'alinéa 2 ci-dessus sont doubles.\n
  </string>
  <string name="article72">
    \t(1) En cas de décès du condamne, la demande peut être suivie et même introduite par son conjoint, ses ascendants ou descendants.\n\n
    \t(2) Le Ministère Public peut, en cas de décès du demandeur, suivre une demande de réhabilitation déjà formulée.\n
  </string>
  <string name="article73">
    \t(1) Sous réserve des interêts civils, l\'amnistie éfface la condamnation et met fin a toute peine principale et accessoire et a toute mesure de sûreté, a l\'exception de l\'internement dans une maison de santé et de la fermeture de l\'établissement.\n\n
    \t(2) Sauf disposition contraire, elle empêche ou arrête les poursuites non intentées ou déjà en cours.\n\n
    \t(3) Sauf disposition contraire, l\'amnistie n\'est pas applicable aux frais dus au trésor, si la condamnation est devenue définitive.\n\n
    \t(4) Sauf disposition contraire, les frais et amendes déjà versés par le condamné restent acquis au Tresor.\n\n
    \t(5) Sauf disposition contraire, elle ne restitue pas d\'office les décorations et ne reintègre pas de plein droit dans les ordres dont l\'amnistie serait dechu.\n\n
    \t(6) Sauf disposition contraire, elle ne reintègre pas de plein droit dans les fonctions ou emplois publics, grades, offices publics ou ministériels, et ne donne pas lieu a reconstitution de carrière.\n\n
    \t(7) Elle ne met pas obstacle aux demandes de révision tendant a établir l\'innocence du condamne amnistie.\n
  </string>
  <string name="article74">
    \t(1) Aucune peine ne peut être prononcée qu\'a l\'encontre d\'une personne pénalement responsable.\n\n
    \t(2) Est pénalement responsable, celui qui, volontairement, commet les faits caracterisant les éléments constitutifs d\'une infraction avec l\'intention que ces faits aient pour conséquence la réalisation de l\'infraction.\n\n
    \t(3) Sauf lorsque la loi en dispose autrement, la conséquence même voulue d\'une omission n\'entraine pas de responsabilité pénale.\n\n
    \t(4) Sauf lorsque la loi en dispose autrement, il ne peut exister de responsabilité pénale que si les conditions de l\'alinéa 2 ci-dessus sont remplies.\n\n
    \tToutefois, en matière contraventionnelle, la responsabilité pénale existe alors même que l\'acte ou l\'omission ne sont pas intentionnels ou que la conséquence n\'en a pas été voulue.\n
  </string>
  <string name="article74_1">
    \ta) Les personnes morales sont responsables pénalement des infractions commises, pour leur compte, par leurs organes ou representants.\n\n
    \tb) Les dispositions du paragraphe a ci-dessus ne sont pas applicables a l\'Etat et a ses démembrements.\n\n
    \tc) La responsabilité pénale des personnes physiques, auteurs des actes incriminés, peut se cumuler avec celle des personnes morales.\n
  </string>
  <string name="article75">
    L\'ignorance de la loi et le mobile n\'influent pas sur la responsabilité pénale.
  </string>
  <string name="article76">
    Ne constitue aucune infraction, le fait ordonné ou autorisé par la loi et accompli conformement a la loi.\n
  </string>
  <string name="article77">
    La responsabilité pénale ne peut résulter ni du cas fortuit, ni de la contrainte materielle irresistible.\n
  </string>
  <string name="article78">
    \t(1) La responsabilité pénale ne peut résulter du fait d\'un individu atteint d\'une maladie mentale telle que sa volonté a été abolie ou qu\'il n\'a pu avoir conscience du caractère reprehensible de son acte.\n\n
    \t(2) Au cas ou la démence n\'est pas totale, elle constitue une excuse attenuante.\n
  </string>
  <string name="article79">
    L\'intoxication qui n\'est pas volontaire est assimilée a la maladie mentale.\n
  </string>
  <string name="article80">
    \t(1) Le mineur de dix (10) ans n\'est pas pénalement responsable.\n
    \t(2) Le mineur de dix (10) a quatorze (14) ans, pénalement responsable, ne peut faire l\'objet que de l\'une des mesures spéciales prévues par la loi.\n\n
    \t(3) Le mineur âgé de plus de quatorze (14) ans et de moins de dix-huit (18) ans, pénalement responsable, béneficie de l\'excuse atténuante.\n\n
    \t(4) Le majeur de dix-huit (18) ans est pleinement responsable.\n\n
    \t(5) L\'âge de l\'auteur se calcule a la date de la commission de l\'infraction.\n
  </string>
  <string name="article81">
    \t(1) La responsabilité pénale ne peut résulter du fait d\'un individu soumis a une menace imminente et non autrement évitable de mort ou de blessures graves telles que prévues au présent Code.\n\n
    Toutefois, si le fait est une infraction punissable de la peine de mort ou s\'il a eu pour effet de provoquer la mort ou les blessures susvisées, l\'auteur ne bénéficie que de l\'excuse attenuante.\n\n
    \t(2) Le présent article n\'est pas applicable a celui qui s\'expose volontairement au risque de telles menaces.\n
  </string>
  <string name="article82">
    \tL\'excuse atténuante est applicable:\n\n
    \t\ta) Au mineur de dix-huit (18) ans ayant agi sous la contrainte de ses parents, des personnes en ayant la garde ou la responsabilité coutumière;\n\n
    \tb) Aux salariés, employés, fonctionnaires ayant agi sous la contrainte de leurs chefs ou patrons.\n
  </string>
  <string name="article83">
    \t(1) La responsabilité pénale ne peut résulter d\'un acte accompli sur les ordres d\'une autorité compétente a laquelle l\'obeissance est légitimement due.\n\n
    \t(2) Les dispositions de l\'alinéa 1 ci-dessus ne sont toutefois pas applicables si l\'ordre est manifestement illegitime.\n
  </string>
  <string name="article84">
    \t(1) La responsabilité pénale ne peut résulter d\'un acte commande par la nécessite immédiate de la défense de soi-même ou d\'autrui, ou d\'un droit appartenant a soi-même ou a autrui centre une atteinte illégitime, a condition que la défense soit proportionnée a la gravité de l\'atteinte.\n\n
    \t(2) II y a toujours juste proportion entre l\'homicide et l\'atteinte qui donne lieu de craindre soil la mort, soit les blessures graves telles que prevues au present Code, soit le viol ou la sodomie.\n
  </string>
  <string name="article85">
    \t(1) Béneficie de l\'excuse attenuante, s\'il n\'y a pas disproportion entre la provocation et la réaction, tout auteur d\'une infraction immediatement provoquée par l\'acte illégitime d\'autrui centre lui-même ou en sa presence, contre son conjoint, son descendant ou ascendant, son frère ou sa sœur, son employeur ou son employé, le mineur ou l\'incapable dont il a la garde.\n\n
    \t(2) L\'homicide ainsi que les blessures sont excusables s\'ils sont provoqués par des coups ou violences graves envers les personnes.\n\n
    \t(3) Ils sont également excusables s\'ils ont été commis par l\'un des époux sur son conjoint ou sur son complice surpris en flagrant délit d\'adultere.\n\n
    \t(4) L\'infraction n\'est excusable que lorsque la provocation est de nature a priver une personne normale de la maitrise de soi.\n
  </string>
  <string name="article86">
    Indépendamment de la défense légitime prévue a l\'article 84 ci-dessus, la responsabilité pénale ne peut résulter de l\'atteinte faite a un bien dans le but de détourner de soi-même ou d\'autrui ou d\'un bien appartenant a soi-même ou a autrui, un péril grave, imminent et non autrement évitable, a condition qu\'il n\'y ait pas disproportion entre le mal a écarter et la mesure prise pour le prévenir.\n
  </string>
  <string name="article87">
    \t(1) Lorsque la loi prévoit une excuse atténuante, les peines sont réduites comme suit:\n\n
    \t\ta) Si la peine de mort ou une peine perpétuelle sont encourues, la peine est réduite a une peine privative de liberté de deux (02) a dix (10) ans;\n\n
    \t\tb) Si une peine est encourue en cas de crime, elle est réduite a une peine privative de liberté de un (01) a cinq (05) ans;\n\n
    \t\tc) En cas de délit, le maximum des peines privatives de liberté et d\'amende est réduit de moitié, et le minimum est celui de l\'article 92 (1) du present Code.\n\n
    \t(2) En cas de cumul d\'excuses atténuantes ou d\'excuses atténuantes et de circonstances atténuantes, le minimum de la peine est celui de l\'article 92 (1) du présent Code.\n
  </string>
  <string name="article88">
    \t(1) Est recidiviste:\n\n
    \t\ta) Toute personne physique ou morale qui, après avoir été condamnée pour crime ou délit, commet une nouvelle infraction qualifiée crime ou délit dans un délai qui commence a courir a compter de la date de la condamnation devenue définitive, et qui expire cinq (05) ans après l\'execution de la peine prononcee ou sa prescription;\n\n
    \t\tb) Toute personne physique ou morale qui, après avoir été condamnée pour contravention, commet une nouvelle contravention dans un délai qui commence a courir a compter de la date de la condamnation devenue définitive, et qui expire douze (12) mois après l\'exécution de la peine prononcée ou sa prescription.\n\n
    \t(2) En cas de recidive, le maximum de la peine prévue est double.\n
  </string>
  <string name="article89">
    \t(1) La qualité de fonctionnaire national, étranger ou international, d\'officier public national, étranger ou international ou d\'agent national, étranger ou international, chargé d\'un service public, est une circonstance aggravante de la responsabilité pénale centre ceux d\'entre eux qui, hors les cas ou la loi règle spécialement les peines encourues pour les crimes et les délits par eux commis, se sont rendus coupables d\'autres crimes ou délits qu\'ils sont chargés de prévenir ou de reprimer.\n\n
    \t(2) En cas de circonstances aggravantes, le maximum de la peine est doublé.\n
  </string>
  <string name="article90">
    Les circonstances atténuantes peuvent être admises par décision motivée en faveur d\'un condamné, sauf dans les matières ou la loi les exclut formellement.\n
  </string>
  <string name="article91">
    \t(1) Les peines prévues par la loi contre celui ou ceux des accusés reconnus coupables d\'un crime et en faveur de qui les circonstances atténuantes ont été accordées, peuvent être réduites a dix (10) ans de privation de liberté si le crime est passible de la peine de mort, a cinq (05) ans de privation de liberte si le crime est passible d\'une peine perpetuelle, a un (01) an de privation de liberté dans les autres cas.\n\n
    \t(2) Si, en application des dispositions de l\'alinea 1 ci-dessus, une peine égale ou inferieure a dix (10) ans de privation de liberté est prononcée, la juridiction peut infliger au condamné une amende qui ne peut exceder deux millions (2 000 000) de francs.\n
  </string>
  <string name="article92">
    \t(1) Lorsque les circonstances attenuantes sont accordées en cas de délit ou de contravention, la juridiction peut réduire la peine privative de liberté a cinq (05) jours et l\'amende a un (01) franc ou prononcer une de ces deux peines seulement.\n\n
    \t(2) Lorsque la loi n\'edicte qu\'une peine privative de liberté, la juridiction peut y substituer une amende dont le maximum est de un million (1 000 000) de francs en cas de délit et de vingt-cinq mille (25 000) francs en cas de contravention.\n
  </string>
  <string name="article93">
    La peine ou la mesure prononcée dans les limites fixées ou autorisées par la loi doit toujours être fonction des circonstances de l\'infraction, du danger qu\'elle présente pour l\'ordre public, de la personnalité du condamné et de ses possibilités de reclassement, et des possibilités pratiques d\'execution.\n
  </string>
  <string name="article94">
    \t(1) Toute tentative manifestée par un acte tendant a l\'exécution d\'un crime ou d\'un délit, et impliquant sans equivoque l\'intention irrevocable de son auteur de commettre l\'infraction, si elle n\'a pas été suspendue ou si elle n\'a manqué son effet que par des circonstances indépendantes de la volonté de son auteur, est considerée comme le crime ou le délit lui-meme.\n\n
    \t(2) La tentative est punissable alors même que le but recherche ne pouvait être atteint araison d\'une circonstance de fait ignorée de l\'auteur.\n\n
    \t(3) L\'acte préparatoire ne constitue pas une infraction.\n
  </string>
  <string name="article95">
    \t(1) Il y a conspiration des que la résolution de commettre une infraction est concertée et arretée entre deux (02) ou plusieurs personnes.\n\n
    \t(2) Il ne peut y avoir conspiration entre mari et femme.\n\n
    \t(3) La conspiration en vue de commettre un crime ou un délit, si elle n\'a pas été suspendue ou si elle n\'a manqué son éffet que par des circonstances independantes de la volonté de ses auteurs, est considerée comme le crime ou le delit lui-meme.\n\n
    \t(4) Beneficie de l\'excuse attenuante celui qui, volontairement, se retire de la conspiration avant tout commencement d\'execution.\n\n
    \t(5) Est exempt de peine, le conspirateur qui empêche l\'execution ou qui, avant toute tentative d\'execution, donne connaissance de la conspiration aux autorités administratives ou judiciaires.\n
  </string>
  <string name="article96">
    Est coauteur, celui qui participe avec autrui et en accord avec lui a la commission d\'une infraction.\n
  </string>
  <string name="article97">
    \t(1) Est complice d\'une infraction qualifiée crime ou délit:\n\n
    \t\ta) Celui qui provoque, de quelque manière que ce soit, la commission de l\'infraction ou donne des instructions pour la commettre;\n
    \t\tb) celui qui aide ou facilite la préparation ou la consommation de l\'infraction.\n\n
    \t(2) La tentative de complicité est considerée comme la complicité elle même.\
  </string>
  <string name="article98">
    \t(1) Les coauteurs et complices sont passibles de la même peine que l\'auteur principal, sauf dans les cas ou la loi en dispose autrement.\n\n
    \t(2) Les circonstances personnelles d\'ou resultent exoneration de responsabilité, exemption, atténuation ou aggravation de peine, n\'ont d\'effet qu\'a l\'egard de l\'auteur ou du complice en la personne de qui elles se rencontrent.\n\n
    \t(3) Les circonstances réelles n\'ont d\'effet a l\'egard du coauteur ou du complice que s\'il pouvait les prevoir.\n
  </string>
  <string name="article99">
    \t(1) Les coauteurs et les complices d\'un crime ou d\'un délit ou d\'une tentative de crime ou de délit sont également responsables de toute autre infraction dont la commission ou la tentative est une consequence prévisible de l\'accord ou de la complicite.\n\n
    \t(2) Sont également punis comme complices ceux qui, connaissant la conduite criminelle des malfaiteurs, leur fournissent habituellement lieux de retraite ou de réunion.\n
  </string>
  <string name="article100">
    \t(1) Est receleur celui qui, après la commission d\'un crime ou d\'un délit, soustrait le malfaiteur ou ses complices a l\'arrestation ou aux recherches, ou qui détient ou dispose des choses enlevées, detournées ou obtenues a l\'aide de l\'infraction.\n\n
    \t(2) Ces dispositions ne sont pas applicables entre les epoux.\n\n
    \t(3)Les peines du recel sont prévues par des dispositions spéciales de la loi.\n
  </string>
  <string name="article101">
    \t(1) Les infractions aux lois des Etats fédérés, non prévues ni sanctionnées par le présent Code ou par d\'autres lois fédérales sont punies, si la loi federée le décide expressement, de peines égales ou inférieures a un (01) an d\'emprisonnement et d\'une amende de vingt cinq mille (25 000) francs sans pouvoir exceder cinq cent mille (500 000) francs, ou de l\'une ou l\'autre peine seulement.\n\n
    \t(2) Les infractions aux décrets ou arrêtés légalement pris en execution des lois des Etats fédérés constituent des contraventions.\n
  </string>
  <string name="article102">
    Est coupable de trahison et puni de mort, tout citoyen qui:\n\n
    \ta) Participe a des hostilites contre la Republique;\n\n
    \tb) Favorise ou offre de favoriser lesdites hostilités.\n
  </string>
  <string name="article103">
    Est coupable de trahison et puni de mort, tout citoyen, et est coupable d\'espionnage et egalement puni de mort, tout etranger qui:\n\n
    \ta) Incite une puissance étrangère a des hostilités contre la République;\n\n
    \tb) Livre ou offre de livrer a une puissance étrangère ou a ses agents, des troupes, des territoires, des installations ou du materiel affectés a la défense nationale ou des secrets de la défense nationale ou s\'assure par quelque moyen que ce soit la possession d\'un secret de la defense nationale en vue de le livrer a une puissance etrangeère;\n\n
    \tc) en vue de nuire a la défense nationale, détériore des constructions, des installations ou materiels, ou pratique soit avant, soit après leur achèvement des malfaçons de nature a les empecher de fonctionner normalement ou a provoquer un accident.\n
  </string>
  <string name="article104">
    En cas de réduction de la peine prévue par les articles 102 et 103 ci-dessus, la peine privative de liberté est celle de l\'emprisonnement a vie.\n
  </string>
  <string name="article105">
    Est puni d\'un emprisonnement de un (01) a dix (10) ans et d\'une amende de cent mille (100 000) a dix millions (10 000 000) de francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui, en temps de paix:\n\n
    \t1. Dans un but autre que de le livrer a une puissance étrangère, s\'assure la possession d\'un secret de la defense nationale ou le revelé a une personne non qualiflée;\n\n
    \t2. Dans l\'intention de les livrer a une puissance étrangère, rassemble des renseignements, objets, documents ou procedés dont la reunion et l\'exploitation sont de nature a nuire a la défense nationale;\n\n
    \t3. S\'introduit, a l\'aide de moyens frauduleux, dans une installation, un navire, un aéronef ou un véhicule affectés a la défense nationale;\n\n
    \t4. Exécute des dessins, levées ou operations photographiques ou topographiques a l\'interieur des installations militaires ou auteur d\'elles dans une zone d\'interdiction fixée par les autorites militaires et sans leur autorisation;\n\n
    \t5. Séjourne, au mépris d\'une interdiction edictée par l\'autorité competente, dans un rayon déterminé autour d\'une installation militaire;\n\n
    \t6. Survole sans autorisation le territoire de la Republique dans un aeronef étranger;\n\n
    \t7. Organise, d\'une manière occulte, un moyen de correspondance ou de transmission a distance susceptible de nuire a la défense nationale;\n\n
    \t8. Par des actes non approuvés par le Gouvernement, expose la République a des représailles;\n\n
    \t9. S\'engage ou s\'entraine, sans autorisation préalable des autorités Camerounaises habilitées, dans les forces armées ou de police étrangères, et se livre a des activités nuisibles a la défense nationale ou des activités susceptibles d\'exposer eventuellement la République a une rebellion ou aune insurrection.\n
  </string>
  <string name="article106">
    Est puni d\'un emprisonnement de un (01) a cinq (05) ans et d\'une amende de cinquante mille (50 000) a cinq millions (5 000 000) de francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui, en temps de paix:\n\n
    \t1. Entretient avec les agents d\'une puissance étrangère, des intelligences susceptibles de nuire a la situation militaire ou diplomatique de la République;\n\n
    \t2. Recrute ou enrôle, sur le territoire de la République et sans l\'autorisation du Gouvernement des individus pour le compte d\'une force armée etrangere;\n\n
    \t3. Expose, par des actes non approuvés par le Gouvernement, des citoyens a des représailles;\n\n
    \t4. Sans autorisation du Gouvernement, livre ou communique a une puissance étrangère ou a ses agents soit une invention interessant la défense nationale, soit des renseignements, etudes ou procédes de fabrication se rapportant a une invention de ce genre ou a une application industrielle interessant la defense nationale;\n\n
    \t5. Par imprudence, négligence ou inobservation des règlements, laisse soustraire ou prendre connaissance, en tout ou en partie et même momentanement, des objets, materiels, documents ou renseignements qui lui sont confiés ou dont il a la garde, et dont la connaissance pourrait conduire a la découverte d\'un secret de la défense nationale;\n\n
    \t6. Par imprudence, négligence ou inobservation des règlements, laisse déteriorer ou detruire des objets, materiels ou documents qui lui sont confiés ou dont il a la garde, et dont la deterioration ou la perte porte atteinte ala défense nationale;\n\n
    \t7. Etant chargé de fournitures, entreprises ou régies pour le compte des forces armées, ou étant agent d\'un fournisseur ou sous-traitant, fait manquer le service ou provoque son retard, même par suite d\'une simple negligence;\n\n
    \t8. Etant chargé de fournitures, entreprises ou régies pour le compte des forces armées, commet une fraude sur la nature, la qualite ou la quantité des travaux ou de la main-d\'ceuvre ou des choses fournies;\n\n
    \t9. S\'engage ou s\'entraine, sans autorisation préalable des autorités Camerounaises habilitées, dans les forces armées ou de police étrangères.\n
  </string>
  <string name="article107">
    Est puni des peines prévues a l\'article 106 ci-dessus, le citoyen qui, en temps de paix, n\'avertit pas les autorités militaires, administratives ou judiciaires des le moment ou il en a connaissance, de toute activité de nature a nuire a la défense nationale.\n
  </string>
  <string name="article108">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de dix (10) a vingt (20) ans, tout citoyen ou tout résident qui, en temps de guerre et sans l\'autorisation de l\'autorité compétente:\n\n
    \t\ta) Entretient une correspondance ou des relations avec les sujets ou les agents d\'une puissance ennemie;\n\n
    \t\tb) Fait, même indirectement, un acte de commerce avec un sujet ou un agent d\'une puissance ennemie ou avec une personne résident sur son territoire.\n\n
    \t(2) Est puni d\'un emprisonnement de dix (10) a vingt (20) ans celui qui, en temps de guerre:\n\n
    \t\ta) Participe a une entreprise de démoralisation de l\'armée ou de la nation ayant pour objet de nuire a la défense nationale;\n\n
    \t\tb) Commet une des infractions visées aux articles 105, 106 et 107 ci-dessus.\n\n
    \t(3) Est puni d\'un emprisonnement de un (01) a cinq (05) ans et d\'une amende de cinquante (50 000) mille a cinq millions (5 000 000) de francs, ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui, en temps de guerre, commet un acte quelconque de nature a nuire a la défense nationale et non autrement puni.\n\n
    \t(4) Pour l\'application des alinéas 2 et 3 ci-dessus, sont assimilés au temps de guerre l\'etat d\'urgence et l\'etat d\'exception.\n
  </string>
  <string name="article109">
    Est reputé secret de la défense nationale, pour l\'application du présent Code, tout renseignement de toute nature susceptible d\'aider des entreprises hostiles a la République et qui n\'a pas déjà été rendu public.\n
  </string>
  <string name="article110">
    Les dispositions de la présente section s\'appliquent également aux actes commis au préjudice des puissances étrangères auxquelles elles ont été étendues par décret.\n
  </string>
  <string name="article111">
    \t(1) Est puni de l\'emprisonnement a vie celui qui, en temps de paix, entreprend par quelque moyen que ce soit de porter atteinte a l\'intégrité du territoire.\n\n
    \t(2) En temps de guerre, d\'etat d\'urgence ou d\'exception, la peine est celle de mort.\n
  </string>
  <string name="article112">
    Est puni de mort celui qui excite a la guerre civile en armant ou poussant les habitants a s\'armer les uns centre les autres.\n
  </string>
  <string name="article113">
    Est puni d\'un emprisonnement de trois (03) mois a trois (03) ans et d\'une amende de cent mille (100 000) a deux millions (2 000 000) de francs, celui qui émet ou propage des nouvelles mensongères, lorsque ces nouvelles sont susceptibles de nuire aux autorités publiques ou a la cohesion nationale.\n\n
    En cas de réduction de la peine prevue aux articles 111 (2) et 112 ci-dessus, la peine privative est celle de l\'emprisonnement.\n
  </string>
  <string name="article114">
    Est puni de l\'emprisonnement a vie, celui qui tente par la violence, soit de modifier les lois constitutionnelles, soit de renverser les autorités politiques instituées par lesdites lois ou de les mettre dans l\'impossibilité d\'exercer leurs pouvoirs.\n
  </string>
  <string name="article115">
    \t(1) Est puni de l\'emprisonnement a vie tout individu qui, dans le but de commettre l\'un des crimes prevus aux articles 111, 112 et 114 ci-dessus, ou pour empêcher l\'action de la force publique contre les auteurs de ces crimes, organise une bande armée ou y exerce une fonction ou un commandement quelconque ou participe avec cette bande a l\'exécution ou a la tentative d\'exécution de ces crimes.\n\n
    \t(2) Est puni d\'un emprisonnement de dix (10) a vingt (20) ans, tout individu ayant seulement participé a la reunion de cette bande.\n\n
    \t(3) Constitue une bande armée pour l\'application du présent article, tout rassemblement d\'au moins cinq (05) personnes dont l\'une au moins est porteuse d\'une arme, apparente ou cachée.\n\n
    \t(4) Les dispositions de l\'article 95 (5) du présent Code sont applicables au présent article.\n
  </string>
  <string name="article116">
    Est puni d\'un emprisonnement de dix (10) a vingt (20) ans celui qui, dans un mouvement insurrectionnel:\n\n
    \ta) Provoque ou facilite le rassemblement des insurges par quelque moyen que ce soit:\n\n
    \tb) Empêche par quelque moyen que ce soit, la convocation, la réunion ou l\'exercice de la force publique ou s\'en empare:\n\n
    \tc) Envahit ou détruit des édifices publics ou privés;\n\n
    \td) Détient ou s\'empare d\'armes, de munitions ou d\'explosifs:\n\n
    \te) Porte un uniforme, un costume ou autres insignes officiels, civils ou militaires.\n
  </string>
  <string name="article117">
    En dehors des armes proprement dites, sont considerées comme armes pour l\'application du présent article, tous les objets portés avec l\'intention d\'en faire usage pour causer des dommages corporels ou materiels.\n
  </string>
  <string name="article118">
    En cas de condamnation pour l\'un des crimes ou délits prévus au présent chapitre, la confiscation prescrite par l\'article 35 du présent Code est prononcée et peut être étendue même aux biens n\'appartenant pas au condamné.\n
  </string>
  <string name="article119">
    \t(1) En cas de condamnation pour l\'un des crimes ou délits prévus au présent chapitre, la juridiction peut prononcer la confiscation des biens du condamné de quelque nature qu\'ils soient, divis ou indivis, dont il ne peut établir l\'origine legitime.\n\n
    \t(2) En temps de guerre, cette confiscation est toujours prononcée.\n
  </string>
  <string name="article120">
    En cas de condamnation pour l\'un des crimes prévus au présent chapitre, la juridiction peut également prononcer la confiscation totale ou partielle des biens légitimement acquis.\n
  </string>
  <string name="article121">
    \t(1) En cas de condamnation pour crime prévu au présent chapitre, la durée des déchéances enumerées a l\'article 30 du présent Code ne peut être réduite a moins de cinq (05) ans.\n\n
    \t(2) En cas de condamnation a une peine privative de liberté pour délit, prononcée en application du présent chapitre, la juridiction peut y ajouter ces déchéances pour une durée de cinq (05) ans au moins et de dix (10) ans au plus.\n\n
    \t(3) Les mesures post-pénales prévues a l\'article 40 du présent Code peuvent être portées jusqu\'a dix (10) ans.\n\n
    \t(4) En cas de crime ou délit commis par un fonctionnaire, par un agent ou employé d\'un service public ou par un militaire, l\'interdiction d\'exercer une fonction publique peut être perpetuelle.\n
  </string>
  <string name="article122">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de trois (03) mois a deux (02) ans et d\'une amende de cinquante mille (50 000) a cinq cent mille (500 000) francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui:\n\n
    \t\ta) Se fait inscrire sur les listes électorales sous une fausse identité ou qui, en se faisant inscrire, dissimule qu\'il:\n\n
    \t\t\t- Est condamné pour crime, même par défaut;\n\n
    \t\t\t- Est condamné a une peine privative de liberté sans sursis supérieure a trois (03) mois;\n\n
    \t\t\t- Est condamné a une peine privative de liberté assortie de sursis simple ou avec probation supérieure a six (06) mois;\n\n
    \t\t\t- Fait l\'objet d\'un mandat d\'arrêt;\n\n
    \t\t\t- Est failli non réhabilité et dont la faillite a été déclarée, soit par les tribunaux camerounais, soit par un jugement rendu a l\'étranger et exécutoire au Cameroun;\n\n
    \t\tb) a l\'aide de déclarations mensongères ou de faux certificats, se fait inscrire indûment sur une liste électorale ou qui, a l\'aide des mêmes moyens, inscrit ou raye indûment un citoyen;\n\n
    \t\tc) Déchu du droit de vote, participe au scrutin;\n\n
    \t\td) Vote soit en vertu d\'une inscription frauduleuse, soit en prenant les noms et qualites d\'autres électeurs inscrits;\n\n
    \t\te) A la suite des inscriptions multiples, vote plus d\'une fois;\n\n
    \t\tf) Etant chargé dans un scrutin de recevoir, compter ou depouiller les bulletins contenant les suffrages des citoyens, soustrait, ajoute ou altere des bulletins, ou indique un autre nom que celui inscrit;\n\n
    \t\tg) A l\'aide de fausses nouvelles, de propos calomnieux ou autres manœuvres frauduleuses, supprime ou détourne des suffrages, détermine un ou plusieurs électeurs a s\'abstenir de voter;\n\n
    \t\th) Avant, pendant ou après un scrutin, par inobservation des dispositions législatives ou règlementaires, ou par tout autre acte frauduleux, viole le secret, porte atteinte a la sincerité, empêche les operations du scrutin ou en modifie le resultat;\n\n
    \t\ti) Se rend coupable de manœuvres frauduleuses dans la délivrance ou la production des certificats d\'inscription ou de radiation des listes électorales;\n\n
    \t\tj) Utilise a des fins autres qu\'électorales, les données personnelles contenues dans le fichier électoral;\n\n
    \t\tk) Le jour du scrutin, avec violence ou non, se rend auteur ou complice d\'un enlèvement frauduleux de l\'urne ou de tout autre materiel électoral.\n\n
    \t(2) Si l\'auteur ou son complice est fonctionnaire au sens de l\'article 131 du présent Code, il est passible d\'un emprisonnement de un (01) a cinq (05) ans.\n
  </string>
  <string name="article123" tools:ignore="TypographyOther">
    Est puni d\'un emprisonnement de trois (03) mois a deux (02) ans et d\'une amende de dix mille (10 000) a cent mille (100 000) francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui:\n\n
    \ta) Par attroupement, par clameurs ou demonstrations menaçantes, trouble les operations électorales ou porte atteinte a l\'exercice du droit ou a la liberté du vote;\n\n
    \tb) Le jour du scrutin, se rend coupable d\'outrage ou de violences envers la commission locale de vote ou envers un de ses membres, ou qui, par voies de fait ou de menaces, retarde ou empêche les opérations électorales;\n\n
    \tc) Par dons, libéralites, faveurs, promesses d\'octroi d\'emplois publics ou privés ou d\'autres avantages particuliers faits en vue d\'influencer le vote d\'un ou de plusieurs électeurs, obtient leur suffrage soit directement, soit par l\'entremise d\'un tiers;\n\n
    \td) Directement ou par l\'entremise d\'un tiers, accepte ou sollicite des candidats des dons, liberalites, faveurs ou avantages cites au paragraphe (c) ci-dessus;\n\n
    \te) Par voies de fait, violences ou menaces contre un électeur, soit en lui faisant craindre de perdre son emploi, soit d\'exposer a un dommage sa personne, sa famille ou sa fortune, influence son vote.\n
  </string>
  <string name="article123_1">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de dix (10) jours a deux (02) mois et d\'une amende de vingt cinq mille (25 000) a deux cent cinquante mille (250 000) francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui entre dans un bureau de vote avec une arme apparente.\n\n
    \t(2) La peine d\'emprisonnement peut être portée a quatre (04) mois et l\'amende a cinq cent mille (500 000) francs si l\'arme était cachée.\n
  </string>
  <string name="article123_2">
    \t(1) Toute activité ou manifestation a caractère politique est interdite au sein des établissements publics ainsi que dans les établissements scolaires ou universitaires.\n\n
    \t(2) Toute infraction aux dispositions de l\'alinea 1"' ci-dessus est punie d\'un emprisonnement de dix (10) jours a quatre (04) mois et d\'une amende de vingt cinq mille (25 000) a deux cent cinquante mille (250 000) francs ou de l\'une de ces deux peines seulement.\n\n
  </string>
  <string name="article123_3">
    Est punie des peines prevues par l\'article 184 du présent Code, toute personne qui, agissant en son nom ou pour le compte d\'un parti politique, utilise les fonds reçus dans le cadre du financement public a des fins autres que celles prévues par la loi portant Code Electoral.\n
  </string>
  <string name="article123_4">
    Hors le cas de flagrant délit, aucune poursuite pénale contre un candidat pour infraction aux dispositions de la présente Section ne peut être intentée avant la proclamation des resultats.\n
  </string>
  <string name="article124">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de six (06) mois a trois (03) ans, tout individu dépositaire de quelque partie de l\'autorité publique et tout fonctionnaire qui, avec d\'autres dépositaires ou fonctionnaires, concerte ou délibère:\n\n
    \t\t- Des mesures contraires aux lois ou aux textes d\'application légalement pris;\n\n
    \t\t- Des mesures, y compris des démissions collectives, ayant pour objet principal d\'empecher ou de suspendre l\'execution d\'un service public.\n\n
    \t(2) Si ce concert a lieu entre les autorités civiles et militaires, l\'emprisonnement est de un (01) a dix (10) ans.\n\n
    \t(3) Si le concert visé a l\'alinéa 2 ci-dessus a pour objet un crime centre la sûrete de l\'Etat, la peine est celle de mort.\n
  </string>
  <string name="article125">
    Est punl d\'un emprisonnement de six (06) mois a cinq (05) ans, tout fonctionnaire qui:\n\n
    \ta) S\'immisce dans l\'exercice du pouvoir legislatif;\n\n
    \tb) Refuse d\'exécuter des dispositions législatives.\n
  </string>
  <string name="article126">
    Est puni d\'un emprisonnement de six (06) mois a cinq (05) ans:\n\n
    \t- le répresentant de l\'autorite exécutive qui intime des ordres ou des défenses a des Cours ou Tribunaux;\n\n
    \t- le magistrat qui intime des ordres ou des défenses a des autorités exécutives ou administratives.\n
  </string>
  <string name="article127">
    Est puni d\'un emprisonnement de un (01) a cinq (05) ans, le Magistrat ou l\'Officier de Police Judiciaire qui poursuit, arrête ou juge quiconque, en violation des lois sur les immunités.\n
  </string>
  <string name="article128">
    Est puni d\'un emprisonnement de trois (03) a dix (10) ans et d\'une amende de vingt mille (20 000) a deux cent mille (200 000) francs, celui qui requiert ou ordonne l\'action ou l\'emploi de la force publique contre l\'exécution d\'une disposition législative ou reglémentaire ou d\'un ordre légitime soit de la justice, soit de l\'administration.\n
  </string>
  <string name="article129">
    Est puni d\'un emprisonnement de six (06) mois a deux (02) ans, le commandant de la force publique qui n\'obtempere pas a une requisition legale de l\'autorité civile.\n
  </string>
  <string name="article130">
    En cas de condamnation pour l\'un des délits prevus au present chapitre, la juridiction peut prononcer, pour une durée de cinq (05) a dix (10) ans, les déchéances de l\'article 30 du présent Code.\n
  </string>
  <string name="article131">
    Est consideré comme fonctionnaire, pour l\'application de toute loi pénale, tout Magistrat, tout Officier Public ou Ministeriel, tout prépose ou commis de l\'Etat ou toute autre personne morale de droit public, d\'une sociéte d\'Etat ou d\'économie mixte, d\'un officier public ou ministeriel, tout militaire des forces armées ou de gendarmerie, tout agent de la sûreté nationale ou de l\'administration pénitentiaire et toute personne chargée, même occasionnellement, d\'un service, d\'une mission ou d\'un mandat public, agissant dans l\'exercice ou a l\'occasion de l\'exercice de ses fonctions.\n
  </string>
  <string name="article131_1">
    Est considerée comme agent public étranger ou international, pour l\'application du présent Code, toute personne détenant un mandat législatif, executif, administratif ou judiciaire d\'un pays étranger, ou d\'une organisation internationale publique, qu\'elle ait été nommée ou élue, et toute personne qui exerce une fonction publique pour un pays étranger, y compris pour un organisme public ou une entreprise publique.\n
  </string>
  <string name="article132">
    \t(1) Sous réserve des peines plus severes s\'il échet, est puni d\'un emprisonnement de six (06) mois a cinq (05) ans, le fonctionnaire coupable de violences contre autrui.\n\n
    \t(2) Les peines prévues aux articles 189 (copie de documents administratifs), 206 (documents et permis), 207 (certificats officials), 291 (1) (arrestation illegale), 292 (travail forceé), 299 (violation de domicile), 300 (violation de correspondance), 310 (secret professionnel), 315 (contrefaçon de certificat) du présent Code, sont doublées lorsque le coupable est un fonctionnaire.\n
  </string>
  <string name="article133">
    (1) Les déchéances de l\'article 30 du présent Code peuvent être prononcées contre les fonctionnaires coupables des infractions prévues au présent chapitre ou condamnes en application de l\'article 89 du présent Code.\n
    Toutefois, dans le cas des articles 134, 134-1 , 135, 136 et 161 du present Code, les déchéances de l\'article 30 sont obligatoirement prononcées.\n\n
    \t(2) En cas de condamnation pour les infractions prévues aux articles 134, 134-1, 135, 136 et 161 du présent Code, la juridiction est tenue de prononcer la confiscation prévue a l\'article 35 du présent Code, et d\'ordonner la publication de sa décision par voie de presse écrite, cybernetique, de radio ou de television.\n
  </string>
  <string name="article134">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de cinq (05) a dix (10) ans et d\'une amende de deux cent mille (200 000) a deux millions (2 000 000) de francs, tout fonctionnaire ou agent public national, étranger ou international qui, pour lui-meme ou pour un tiers, sollicite, agrée ou reçoit des offres, promesses, dons ou presents pour faire, s\'abstenir de faire ou ajourner un acte de sa fonction.\n\n
    \t(2) La peine prévue a l\'alinea 1 ci-dessus est un emprisonnement de un (01) a cinq (05) ans et une amende de cent mille (100 000) a un million (1 000 000) de francs si l\'acte n\'entre pas dans les attributions de la personne corrompue, mais a ete facilite par sa fonction.\n\n
    \t(3) Est puni des peines prévues a l\'alinea 2 ci-dessus, tout agent public national ou international qui sollicite ou accepte une rétribution en espèces ou en nature pour lui-meme ou pour un tiers, en remuneration d\'un acte déjà accompli ou une abstention passée.\n\n
    \t(4) Les peines prévues aux alinéas 1, 2 et 3 ci-dessus sont doublées si le fonctionnaire ou l\'agent public incriminé est un Magistrat, un Officier de Police Judiciaire, un agent d\'une institution de lutte contre la corruption, un Chef d\'Unité administrative ou tout autre fonctionnaire ou agent public assermentés.\n
  </string>
  <string name="article134_1">
    \t(1) Quiconque, pour obtenir soit l\'accomplissement, l\'ajournement ou le refus d\'accomplissement d\'un acte, soit des faveurs ou des avantages tels que prévus a l\'article 134 ci-dessus, fait des promesses, offres, dons, présents ou cède a des sollicitations tendant a la corruption, est puni des peines prevues a l\'article 134 alinea 1 ci-dessus, que la corruption ait ou non produit son effet.\n\n
    \t(2) Est puni des peines prevues a l\'alinea 2 de l\'article 134 ci-dessus, celui qui fait des dons, présents ou cède aux sollicitations tendant a rémunerer un acte déjà accompli ou une abstention passée.\n
  </string>
  <string name="article134_2">
    Pour l\'application des articles 134 et 134-1 ci-dessus, la personne sollicitée est exempte de poursuites si elle donne connaissance des faits de corruption aux autorités judiciaires.\n
  </string>
  <string name="article135">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de un (01) a cinq (05) ans et d\'une amende de deux cent mille (200 000) a deux millions (2 000 000) de francs, tout fonctionnaire ou agent public qui, directement ou indirectement, prend ou reyoit un intêret:\n\n
    \t\ta) Dans les actes ou adjudications soumis a son avis, ou dont il avait la surveillance, le contrôle, l\'administration ou la passation;\n\n
    \t\tb) Dans les entreprises privées, les cooperatives, les societés d\'economie mixte ou participation financière de l\'Etat, les régies, les concessions soumises a sa surveillance ou a son contrôle;\n\n
    \t\tc) Dans les marchés ou contrats passes au nom de l\'Etat ou d\'une collectivite publique, avec une personne physique ou morale;\n\n
    \t\td) Dans une affaire pour laquelle il est charge d\'ordonnancer le paiement ou d\'operer la liquidation.\n
    \t(2) Les dispositions du présent article sont applicables aux anciens fonctionnaires et agents publics tels que définis a l\'article 131 du présent Code qui, dans les cinq (05) ans a compter de la cessation de leurs fonctions par suite de démission, destitution, congé, mise en disponibilité ou a la rétraite, ou pour toute autre cause, prennent un interêt quelconque dans les actes, operations ou entreprises susvises et précédemment soumis a leur surveillance, contrôle, administration ou dont ils assuraient le paiement ou la liquidation.\n
  </string>
  <string name="article135_1">
    Est puni d\'un emprisonnement de six (06) mois a deux (02) ans et d\'une amende de un million (1000000) a dix millions (10 000 000) de francs, le fait:\n\n
    \ta) Pour des dirigeants d\'une sociéte commerciale ou industrielle et pour les personnes disposant, a l\'occasion de l\'exercice de leur profession ou de leurs fonctions, d\'informations privilegiées sur la situation ou les perspectives d\'un émetteur dont les valeurs mobilières sont negociées sur le marché, de réaliser ou de permettre sciemment de réaliser, directement ou par personne interposée, une ou plusieurs operations avant que le public ait connaissance de ces informations et avec pour but de réaliser un profit indu;\n\n
    \tb) Pour toute personne disposant a l\'occasion de l\'exercice de sa profession ou de ses fonctions, d\'informations privilegiées sur la situation ou les perspectives d\'un émetteur dont les valeurs mobilières sont negociées sur un marché, de les communiquer a un tiers en dehors du cadre normal de sa profession ou de ses fonctions et avec pour but de réaliser un profit indu;\n\n
    \tc) Le fait pour toute personne disposant a l\'occasion de l\'exercice de ses fonctions, d\'informations privilegiées et soumises au secret professlonnel, relatives a la réalisation d\'un projet par l\'Etat, une collectivité décentralisée ou toute autre personne morale de droit public, d\'utiliser lesdites informations pour se permettre ou permettre a autrui, de poser des actes a son profit de manière a faire retarder le projet envisage ou de le grever des charges supplémentaires;\n\n
    \td) Les peines sont doublées si l\'auteur des faits est un fonctionnaire ou un agent public au sens du present Code.\n
  </string>
  <string name="article135_2">
    \t(1) Est punie d\'une amende de cinq cent mille (500 000) a cinq millions
(5 000 000) de francs, toute personne physique ou morale qui:\n\n
    \t\t- Fausse le fonctionnement du marché;\n\n
    \t\t- Procure un avantage injustifié aux personnes qui ne l\'auraient pas obtenu dans le cadre normal du marche;\n\n
    \t\t- porte atteinte a l\'egalité d\'information et de traitement des investisseurs ou a leurs interets;\n\n
    \t\t- Fait bénéficier aux émetteurs et investisseurs de pratiques contraires a leurs obligations;\n\n
    \t\t- Fournit des services d\'investissement a des tiers, a titre de profession habituelle, sans y être autorisée;\n\n
    \t\t- Effectue des négociations ou échanges, autres que ceux prévus par la réglementation en vigueur, sur des valeurs mobilières admises aux négociations sur un marché, sans recourir a un prestataire de service d\'investissement.\n\n
    \t(2) Est punie d\'un emprisonnement de six (06) mois a deux (02) ans et d\'une amende de un million (1 000 000) a dix millions (10 000 000) de francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, toute personne physique ou morale qui diffuse sciemment, dans le public, des informations fausses ou trompeuses sur la situation ou les perspectives d\'un émetteur dont les valeurs mobilières sont negociées sur le marché, de nature a agir sur les cours, ou qui entrave ou tente d\'entraver, par mancœuvre de toute nature, le bon fonctionnement du marché.\n\n
    \t(3) Les peines accessoires prévues aux articles 33, 34 et 35 du présent Code peuvent également être prononcées par la juridiction compétente.\n\n
    \t(4) La juridiction compétente peut, en outre, le cas échéant, prononcer une amende d\'un montant supérieur a ceux prévus par l\'alinea 1 ci-dessus jusqu\'au décuple du profit realisé; le montant retenu ne peut être inférieur audit profit.\n
  </string>
  <string name="article136">
    \t(1) Est punie d\'un emprisonnement de six (06) mois a deux (02) ans et d\'une amende de vingt mille (20 000) a deux millions (2 000 000) de francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, toute personne qui, chargée en raison de ses fonctions de surveillance de toute entreprise, régie ou concession, ou de l\'expression d\'avis sur les activités de celles-ci, collabore ou participe de quelque manière que ce soit, a leur financement ou a leur activité.\n\n
    \t(2) Sont punis des peines prévues a l\'alinea 1 ci-dessus, les mêmes agissements commis dans un délai de cinq ans a compter de la cessation desdites fonctions, sauf s\'il s\'agit de capitaux reçus a titre de devolution héréditaire.\n
  </string>
  <string name="article136_1">
    Est puni d\'un emprisonnement de six (06) mois a deux (02) ans et d\'une amende de vingt mille (20 000) a deux millions (2 000 000) de francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, tout agent public qui, chargé d\'une missiond\'administration, même provisoire, ou de contrôle, de surveillance ou de conseil d\'une entreprise privée, exerce avant un delai de trois (03) ans a compter de la cessation de ses fonctions, un mandat social ou se livre, même en vertu d\'un contrat, a une activité remunerée par cette entreprise.\n
  </string>
  <string name="article137">
    Est puni d\'un emprisonnement de deux (02) a dix (10) ans et d\'une amende de vingt (20 000) mille a deux millions (2 000 000) de francs, tout fonctionnaire ou agent public qui accorde des exonérations de droits, taxes, redevances, impôts ou contributions, délivre a un prix inferieur a celui qui estprescrit, les produits de l\'Etat, d\'une cooperative, d\'une collectivite ou établissement publics ou soumis a la tutelle administrative de l\'Etat ou dont l\'Etat detient, directement ou indirectement, la majorité du capital.\n
  </string>
  <string name="article138">
    Est puni d\'un emprisonnement de un (01) a cinq (05) ans et d\'une amende de cent mille (100 000) a un million (1 000 000) de francs, tout fonctionnaire ou agent public étranger qui, ayant connaissance d\'un déficit de caisse ou d\'un déficit comptable dans la gestion d\'un agent public place sous ses ordres ou sous sa surveillance, ne le dénonce pas a l\'autorite judiciaire la plus proche ou a son superieur hiérarchique.\n
  </string>
  <string name="article139">
    Le gardien négligent est puni:\n\n
    \t- En cas de destructions, dégradations ou soustractions des biens visés a l\'article 187 du présent Code, d\'un emprisonnement de un (01) mois a un (01) an et d\'une amende de dix (10 000) mille a cinquante mille (50 000) francs;\n\n
    \t- En cas de soustraction, enlèvement ou destructions prévus a l\'article 188 du présent Code, d\'un emprisonnement de trois (03) mois a un (01) an et d\'une amende de dix mille (10 000) a cinquante mille (50 000) francs;\n\n
    \t- En cas de bris de scelles, tel que prévu a l\'article 191 du présent Code, d\'un emprisonnement.de six (06) jours a six (06) mois;\n\n
    \t- En cas d\'évasion ou de libération, telles que prévues a l\'article 193 du présent Code, d\'un emprisonnement de deux (02) mois a deux (02) ans.\n
  </string>
  <string name="article140">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de un (01) a trois (03) ans et d\'une amende de cinq mille (5 000) a cinquante mille (50 000) francs, ou de l\'une de ces deux peines seulement, tout fonctionnaire ou agent public etranger qui, abusant de ses fonctions, porte atteinte aux droits ou interets prives.\n\n
    \t(2) Si l\'infraction est commise dans le but de se procurer ou de procurer a autrui un avantage quelconque, la peine d\'emprisonnement est de deux (02) a dix (10) ans et l\'amende de cinquante mille (50 000) a un million (1 000 000) de francs.\n
  </string>
  <string name="article141">
    Est puni d\'un emprisonnement de un (01) a cinq (05) ans, tout fonctionnaire qui empêche un citoyen d\'exercer ses droits electoraux ou le prive de l\'exercice ou de la jouissance des droits mentionnes a l\'article 30 (1 ), (2), (4) ou (5) ci-dessus.\n
  </string>
  <string name="article142">
    Est puni d\'un emprisonnement de deux (02) a dix (10) ans et d\'une amende de deux cent mille (200 000) a deux millions (2 000 000) de francs, le fonctionnaire ou agent public, le Notaire, le Commissaire-Priseur, l\'Huissier ou l\'agent d\'execution et leurs préposés qui exigent des droits, taxes, redevances, impôts ou contributions indus ou des avantages matériels, sans en payer le juste prix.\n
  </string>
  <string name="article143">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de un (01) a cinq (05) ans, tout fonctionnaire qui decide par faveur ou par inimitié contre l\'une des parties.\n\n
    \t(2) Si ce fonctionnaire est un Magistrat ou une autorité administrative, la peine est doublée.\n
  </string>
  <string name="article144">
    \(1) Est puni d\'un emprisonnement de dix (10) a vingt (20) ans et d\'une amende de trois cent mille (300 000) a trois millions (3 000 000) de francs, le fonctionnaire ou l\'agent public qui contrefait ou altère, soit dans sa substance, soit dans les signatures, dates et attestations, un acte ou ecrit qu\'il a le devoir d\'établir, de recevoir, de constater ou de notifier.\n\n
    \t(2) Est puni des peines prévues a l\'alinea 1"' ci-dessus, celui qui fait usage d\'un acte ainsi contrefait ou altere.\n
  </string>
  <string name="article145">
    Est puni d\'un emprisonnement de trois (03) mois a deux (02) ans, le fonctionnaire qui, ayant le pouvoir, le devoir et la possibilité de disperser un attroupement, tel que defini a l\'article 232 du présent Code, s\'en abstient.\n
  </string>
  <string name="article146">
    Le fonctionnaire qui, ayant le pouvoir, le devoir et la possibilité de les empêcher, toleré soit des violences contre les personnes, soit des actes attentatoires a la liberté individuelle ou aux droits civiques, tels que definis a l\'article 141 du présent Code, est puni comme complice.\n
  </string>
  <string name="article147">
    Est puni d\'un emprisonnement de trois (03) mois a deux (02) ans tout juge qui denie, après en avoir été dument requis, de rendre une décision.\n
  </string>
  <string name="article148">
    Est puni d\'un emprisonnement de trois (03) mois a deux (02) ans, le fonctionnaire, le notaire, le commissaire-priseur, l\'huissier ou l\'agent d\'exécution qui, étant légalement requis d\'accomplir un devoir de sa fonction, s\'en abstient.\n
  </string>
  <string name="article149" tools:ignore="Typos">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de trois (03) mois a un (01) an et d\'une amende de cinq mille (5 000) a soixante dix mille (70 000) francs, l\'officier d\'etat civil qui dresse un acte de mariage:\n\n
    \t\ta) Sans s\'assurer que les consentements necessaires a sa validité ont été accordés;
    \t\tb) Sans observer le délai de viduité éventuellement prescrit.\n\n
    \t(2) L\'infraction est punissable independamment des conséquences civiles de l\'irrégularité.\n
  </string>
  <string name="article150" tools:ignore="Typos">
    \(1) Est puni d\'un emprisonnement de un (01) a trois (03) mois et d\'une amende de deux mille (2 000) a quarante mille (40 000) francs, l\'Officier d\'Etat Civil qui:\n\n
    \t\ta) inscrit ses actes ailleurs que sur les régistres y relatifs ou qui omet de les inscrire;\n\n
    \t\tb) Ayant recu une déclaration de naissance ou de décès, omet de la transcrire;\n\n
    \t\tc) Célèbre un mariage pour lequel il n\'est pas territorialement competent;\n\n
    \t\td) porte une mention autre que celles prévues;\n\n
    \t\te) Transcrit déliberement dans ses régistres, un mariage n\'ayant pas fait l\'objet d\'une publication ou frappe d\'une opposition sans main levée;\n\n
    \t\tf) Transcrit une union coutumière non attestée par les responsables coutumiers des deux époux.\n\n
    \t(2) Est punie des peines prévues a l\'alinea 1 ci-dessus, toute personne tenue de déclarer un etat civil conformement a la loi qui, sans motif légitime, omet de le faire ou déclare un acte mensonger ou inexact.\n
  </string>
  <string name="article151">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de trois (03) mois a deux (02) ans et d\'une amende de cinquante mille (50 000) a cinq cent mille (500 000) francs, tout fonctionnaire ou employé du secteur privé qui, par négligence ou obstruction systematique, provoque des ajournements, des ralentissements ou des désordres ou s\'abstient systématiquement d\'executer tout acte de sa fonction.\n\n
    \t(2) La poursuite ne peut être engagée que sur la plainte préalable du supérieur hiérarchique.\n
  </string>
  <string name="article152">
    \t(1) La diffamation, l\'injure ou la menace faites soit par des gestes, paroles, ou écris proférés dans des lieux ouverts au public, soit par tout procéde destiné a atteindre le public sont qualifiées d\'outrages.\n\n
    \t(2) Les exceptions prévues a l\'article 306 du présent Code s\'appliquent a l\'outrage.\n\n
    \t(3) L\'action publique se prescrit après quatre (04) mois révolus, a compter du délit ou du jour du dernier acte de poursuite ou d\'instruction.\n
  </string>
  <string name="article153">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de un (01) a cinq (05) ans et d\'une amende de vingt mille (20 000) a vingt millions (20 000 000) de francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui outrage le President de la République, la personne qui exerce tout ou partie de ses prérogatives ou un Chef d\'Etat étranger.\n\n
    \t(2) Est puni d\'un emprisonnement de six (06) mois a deux (02) ans et d\'une amende de vingt mille (20 000) a vingt millions (20 000 000) de francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui outrage les Chefs de Gouvernements étrangers, les ministres chargés des affaires étrangères des gouvernements étrangers et les agents diplomatiques accredités auprès du Gouvernement de la République.\n\n
    \t(3) La verité du fait diffamatoire ne peut en aucun cas être rapportée.\n
  </string>
  <string name="article154">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de trois (03) mois a trois (03) ans et d\'une amende d\'un million (1 000 000) a deux millions (2 000 000) de francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui outrage sans pouvoir rapporter, en cas de diffamation, la verite du fait diffamatoire:\n\n
    \t\ta) Les cours et tribunaux, les forces armées, les corps constitués et les administrations publiques;\n\n
    \t\tb) En raison de leurs fonctions ou de leur qualité, un membre du Gouvernement, ou du Parlement ou un fonctionnaire.\n\n
    \t(2) Est puni des peines de l\'alinéa (1) ci-dessus, celui qui, par des paroles ou des écrits au public, incite a la révolte contre le Gouvernement et les Institutions de la Republique.\n
  </string>
  <string name="article155">
    Au cas ou la diffamation, l\'injure et la menace visées aux articles 153 et 154 n\'ont pas été publiques, la peine d\'emprisonnement est réduite de moitié, ainsi que l\'amende.\n
  </string>
  <string name="article156">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de un (01) mois a trois (03) ans et d\'une amende de cinq mille (5 000) a cent mille (100 000) francs, celui qui commet des violences ou voies de fait contre un fonctionnaire.\n\n
    \t(2) La peine est un emprisonnement de cinq (05) a dix (10) ans et une amende de vingt mille (20 000) a cinq cent mille (500 000) francs, si les violences ou voies de fait sont préméditées ou si elles entrainent, même non intentionnellement, des blessures telles que prévues aux articles 277 et 280 du present Code.\n\n
    \t(3) La juridiction peut, dans tous les cas, prononcer les déchéances de l\'article 30 du présent Code.\n\n
    \t(4) Si les violences et voies de fait entrainent non intentionnellement la mort, la peine d\'emprisonnement est a vie.\n\n
    \t(5) Si les violences et voies de fail sont commises avec l\'intention donner la mort, le coupable est puni de mort.\n
  </string>
  <string name="article157">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de trois (03) mois a quatre (04) ans, celui qui:\n\n
    \t\ta) Par quelque moyen que ce soit, incite a résister a l\'application des lois, règlements ou ordres légitimes de l\'autorité publique;\n\n
    \t\tb) Par des violences ou voies de fait, empêche quiconque d\'agir pour l\'exécution des lois, des reglèments ou ordres légitimes de l\'autorite publique.\n\n
    \t(2) Dans le cas visé a l\'alinéa (1) (b) ci-dessus, la peine est de un (01) a cinq (05) ans d\'emprisonnement si l\'auteur ou l\'un des auteurs est armé.\n
  </string>
  <string name="article158">
    \t(1)Au cas ou l\'infraction prévue a l\'article 157 ci-dessus est commise par au moins cinq (05) personnes, la peine est de un (01) a trois (03) ans d\'emprisonnement et de cinq (05) a quinze (15) ans d\'emprisonnement si deux au moins d\'entre elles portent des armes ostensibles.\n\n
    \t(2)Contre tout coauteur qui porte des armes meme cachées, la peine est de cinq (05) a quinze (15) ans d\'emprisonnement.\n
  </string>
  <string name="article159"> </string>
  <string name="article160">
    Est puni d\'un emprisonnement de deux (02) a dix (10) ans et d\'une amende de vingt mille (20 000) a un million (1 000 000) de francs, celui qui, par voies de fait ou menaces, détermine un fonctionnaire a un acte ou une abstention irreguliere.\n
  </string>
  <string name="article161">
    \t(1) Est puni des peines de l\'article 160 du présent Code, celui qui, par voies de fait, menaces, dons ou promesses, corrompt une personne ayant une influence réelle ou supposee pour obtenir de l\'autorite publique ou privée, un avantage quelconque.\n\n
    \t(2) Est puni des memes peines, le fonctionnaire ou l\'agent public qui, pour lui-meme ou pour autrui, sollicite, agrée ou reçoit des offres, promesses ou dons pour faire obtenir un avantage quelconque accordé par l\'autorité publique ou par un organisme place sous controle de l\'autorite publique, des marches, entreprises ou autres bénefices resultant de conventions conclues avec l\'autorite publique ou un organisme place sous le contrôle de l\'autorité publique, abusant ainsi de l\'influence réelle ou supposée que lui donne sa qualite ou son mandat.\n
  </string>
  <string name="article162" tools:ignore="Typos">
    \t1) Est puni d\'un emprisonnement de quinze (15) jours a trois (03) mois et d\'une amende de cinq mille (5 000) a cinquante mille (50 000) francs, celui qui. par ses déclarations mensongères, influe sur la conduite du fonctionnaire.\n\n
    \t2) S\'il s\'agit d\'une déclaration faite a l\'occasion d\'un acte de naissance, de mariage ou de deces, la peine d\'emprisonnement est de trois (03) mois a trois (03) ans.\n\n
    \t3) Au cas ou les déclarations mensongères sont faites sous serment, la peine d\'emprisonnement est de un (01) a cinq (05) ans.\n\n
    \t4) La peine est de un (01) a cinq (05) ans d\'emprisonnement contre celui qui, par quelque moyen que ce soit, determine l\'inscription d\'une condamnation au casier judiciaire d\'un tiers autre que le condamne.\n
  </string>
  <string name="article163">
    Est puni d\'un emprisonnement de un (01) mois a trois (03) ans et d\'une amende de vingt cinq mille (25 000) a deux millions (2 000 000) de francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui commet une fraude dans les examens ou concours dans le but d\'obtenir soit l\'entrée dans un service public, soit un diplôme, certificat ou titre delivré par l\'Etat ou un service public national ou etranger.\n
  </string>
  <string name="article163_1">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de deux (02) a cinq (05) ans et d\'une amende de deux cent mille (200 000) a deux millions (2 000 000) de francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, quiconque, en usant des pratiques de corruption, facilite l\'admission ou provoque l\'echec d\'un candidat aun concours administratif ou aun examen.\n\n
    \t(2) Est puni des peines prévues a l\'alinea 1"' ci-dessus quiconque, en raison des pratiques de corruption, declare admis un ou plusieurs candidats n\'ayant pas compose.\n
  </string>
  <string name="article164">
    \t(1) Celui qui, dans une proceédure fait un faux témoignage susceptible d\'influencer la décision et dont la déposition est devenue irrevocable est puni:\n\n
    \t\ta) Lorsque la procédure est une information terminée par une decision de non-lieu, d\'un emprisonnement de trois (03) mois a un (01) an et d\'une amende de cinq mille (5.000) a cinquante mille (50 000) francs;\n\n
    \t\tb) Lorsque le faux témoignage est fait devant une juridiction statuant en matière pénale:\n\n
    \t\t\t- En cas de contravention, d\'un emprisonnement de six (06) mois a trois (03) ans et d\'une amende de cinq mille (5 000) a cent mille (100 000) francs;\n\n
    \t\t\t- En cas de délit, d\'un emprisonnement de un (01) a cinq (05) ans et d\'une amende de dix mille (10 000) a cinq cent mille (500 000) francs;\n\n
    \t\t\t- En cas de crime, d\'un emprisonnement de cinq (05) a dix (10) ans et d\'une amende de cinquante mille (50 000) a deux millions (2 000 000) de francs;\n\n
    \t\t\t- En cas de crime passible de la peine de mort, de l\'emprisonnement a vie.\n\n
    \t\tc) lorsque le faux témoignage est fait devant toute autre juridiction. d\'un emprisonnement de un (01) a cinq (05) ans et d\'une amende dix mille (10 000) a cinquante mi lie (50 000) francs.\n\n
    \t(2) Si le temoin a reçu des dons ou agrée des promesses, les peines de durée limitée, ainsi que l\'amende, sont doublées et la confiscation des dons est obligatoire.\n\n
    \t(3) L\'interprete judiciaire qui denature la substance des paroles ou des écrits qu\'il est charge de traduire est puni comme faux temoin.\n
  </string>
  <string name="article165">
    Est puni des peines de l\'article 164 (2) ci-dessus, l\'expert judiciaire qui dépose un faux rapport devenu irrevocable.\n
  </string>
  <string name="article166">
    Est puni d\'un emprisonnement de un (01) a cinq (05) ans et d\'une amende de dix mille (10 000) a cinq cent mille (500 000) francs la partie a laquelle le serment ayant été défére ou reféré dans une matière non pénale fait un faux serment.\n
  </string>
  <string name="article167" tools:ignore="TypographyOther">
    Est punie d\'un emprisonnement de trois (03) mois a deux (02) ans et d\'une amende de vingt mille (20 000) a un million (1 000 000) de francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, toute partie qui, par l\'un des moyens prévus a l\'article 318 (1) (c) du présent Code, tient son adversaire dans l\'ignorance d\'une procédure judiciaire dirigée contre lui.
  </string>
  <string name="article168">
    \t(1) Est puni des peines de l\'article 164 ci-dessus et selon les mêmes distinctions, celui qui, dans le but d\'influencer une procedure judiciaire:\n\n
    \t\ta) Supprime des preuves matérielles ou empeche un témoin de se présenter;\n\n
    \t\tb) Fabrique ou fait usage de preuves materielles fausses ou induit un temoin en erreur.\n\n
    \t(2) Est puni des mêmes peines, celui qui obtient de quiconque la promesse de ne pas dénoncer un crime ou un délit ou de ne pas témoigner.\n\n
    Toutefois, n\'est pas punissable, en cas de délit, le fait d\'obtenir cette promesse de la victime ou de son representant legal sans avoir recours aux moyens prévus a l\'article 161 du present Code.\n
  </string>
  <string name="article169">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de quinze (15) jours a trois (03) mois et d\'une amende de dix mille (10 000) a cent mille (100 000) francs, celui qui relate publiquement une procédure judiciaire non définitivement jugée dans les conditions telles qu\'il influence même non intentionnellement l\'opinion d\'autrui pour ou centre l\'une des parties.\n\n
    \t(2) Le présent article n\'est pas applicable aux comptes rendus d\'une audience publique faits de bonne foi.\n\n
    \t(3) lorsque l\'infraction est commise par la voie de presse écrite, de radio ou de television, la peine est de trois (03) mois a deux (02) ans d\'emprisonnement et l\'amende de cent mille (100 000) a cinq millions (5 000 000) de francs.\n
  </string>
  <string name="article170">
    Les individus condamnés en application de la présente Section sont passibles des décheances de l\'article 30 du présent Code.\n
  </string>
  <string name="article171">
    Est puni d\'un emprisonnement de un (01) mois a trois (03) ans et d\'une amende de vingt mille (20 000) aun million (1 000 000) de francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui, pouvant empêcher par son action immédiate, sans risque pour lui ou pour les tiers, la commission de tout crime ou d\'un délit contre l\'intégrite corporelle d\'une personne, s\'en abstient.\n
  </string>
  <string name="article172">
    Est puni d\'un emprisonnement de un (01) mois a trois (03) ans et d\'une amende de vingt mille (20 000) a un million (1 000 000) de francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui, pouvant sans s\'accuser lui-meme, ni accuser son conjoint, ses ascendants ou descendants, apporter aux autorités judiciaires ou de police la preuve de l\'innocenced\'une personne détenue provisoirement, ou condamnée même non definitivement pour crime ou délit, s\'en abstient.\n
  </string>
  <string name="article173">
    \t(1) Est punie d\'un emprisonnement de six (06) jours a trois (03) mois et d\'une amende de mille (1 000) a cinquante mille (50 000) francs, toute personne regulièrement citée en justice pour être entendue comme témoin qui, hors le cas d\'excuse légitime, ne comparait pas ou refuse de prêter serment ou de déposer.\n\n
    \t(2) Est puni d\'un emprisonnement de six (06) jours a un (01) an et d\'une amende de vingt mille (20 000) a quatre cent mille (400 000) francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui, ayant dénoncé publiquement un crime ou un délit et déclare publiquement qu\'il connait les auteurs ou les complices, refuse de répondre aux questions posées a cet égard par le magistrat compétent ou s\'y dérobe.\n
  </string>
  <string name="article174">
    Est puni d\'une amende de vingt mille (20 000) a cinq cent mille (500 000) francs, celui qui, étant régulièrement requis comme expert, médecin ou interprête, refuse sans motif légitime de prêter son concours a l\'autorité judiciaire.\n
  </string>
  <string name="article175">
    Est puni d\'un emprisonnement de six (06) jours a trois (03) mois et d\'une amende de cinq (5 000) a cinquante mille (50 000) francs, l\'assesseur ou le jure qui, hors le cas d\'excuse légitime, ne repond pas a l\'appel de son nom ou refuse de prêter le serment exige par la loi ou se rétire avant l\'expiration de ses fonctions.\n
  </string>
  <string name="article176">
    Sent punies d\'un emprisonnement de un a (01) trois (03) mois les personnes visées aux articles 173, 174 et 175 ci-dessus qui allèguent une excuse fausse.\n
  </string>
  <string name="article177">
    Est puni d\'un emprisonnement de un (01) mois a un (01) an, celui qui parait dans un lieu qui lui est interdit ou qui s\'eloigne d\'un lieu qui lui est assigne en application de l\'article 42 du présent Code.\n
  </string>
  <string name="article178">
    Est puni d\'un emprisonnement de quinze ( 15) jours a six (06) mois et d\'une amende de dix mille (10 000) a cent mille (100 000) francs, celui qui:\n\n
    \ta) Exerce une profession qui lui est interdite en application de l\'article 36 du présent Code:\n\n
    \tb) rouvre un établissement ferme en application de l\'article 34 du présent Code;\n\n
    \tc) Sous réserve des dispositions de l\'article 177 ci-dessus enfreint une des déchéances ou une des obligations qui lui sont imposées en application des articles 31 , 41 ou 42 du présent Code.\n
  </string>
  <string name="article179">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de un (01) mois a un (01) an et d\'une amende de cinq mille (5 000) a un million (1 000 000) de francs, quiconque ne représente pas un mineur a celui auquel sa garde a été confiée par décision de justice même provisoire.\n\n
    \t(2) Si le coupable a été déchu de l\'autorité parentale, la peine d\'emprisonnement est portée atrois (03) ans.\n
  </string>
  <string name="article180">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de un (01) mois a un (01) an et d\'une amende de vingt mille (20 000) a quatre cent mille (400 000) francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui est démeure plus de deux (02) mois sans fournir la totalité de la pension qu\'il a été condamné a verser a son conjoint, a ses ascendants ou a ses descendants.\n\n
    \t(2) Le défaut de paiement est présumé volontaire, sauf preuve contraire, mais l\'insolvabilite qui resulte de l\'inconduite habituelle notamment de l\'ivrognerie, n\'est en aucun cas un motif d\'excuse valable pour le debiteur.\n
  </string>
  <string name="article180_1">
    Est puni des peines prevues a l\'article 180 alinea 1 ci-dessus, celui qui empêche le conjoint survivant ou les orphelins de beneficier de la pension de reversion qui leur est due.\n
  </string>
  <string name="article181">
    Est puni d\'un emprisonnement de un (01) a cinq (05) ans, celui qui, après décision de justice, même non definitive, portant condamnation pécuniaire, organise son insolvabilite.\n
  </string>
  <string name="article181_1">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de un (01) a cinq (05) ans, celui qui refuse d\'executer une décision de justice devenue définitive.\n\n
    \t(2) Est puni des peines prevues a l\'alinéa 1 ci-dessus, celui qui fait entrave a l\'exécution d\'une décision de justice devenue définitive, sans se refeérer au Juge de l\'execution.\n\n
    Les poursuites pénales ne font pas obstacle aux poursuites disciplinaires lorsque le contrevenant est un fonctionnaire au sens de l\'article 131 du Présent Code.\n\n
    \t(3)La peine est une amende de deux cent mille (200 000) a dix millions (10 000 000) de francs lorsque l\'auteur de l\'infraction est une personne morale visée a l\'article 74-1 du présent Code.\n
  </string>
  <string name="article182">
    Est puni d\'un emprisonnement de quinze (15) jours a six (06) mois, celui qui, dans les trois (03) mois de son expulsion ou de son départ volontaire, réoccupe un immeuble au préjudice de celui a qui il a été attribué par décision de justice.\n
  </string>
  <string name="article183">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de trois (03) mois a deux (02) ans et d\'une amende de deux cent mille (200 000) a deux millions (2 000 000) de francs, celui qui organise, par quelque moyen que ce soit, le refus collectif de l\'impot.\n\n
    \t(2) Est puni d\'un emprisonnement de six (06) mois a un (01) an et d\'une amende de cinquante mille (50 000) a un million (1 000 000) de francs. celui qui incite le public a refuser ou a retarder le paiement de l\'impot.\n
  </string>
  <string name="article184">
    \t(1) Quiconque, par quelque moyen que ce soit, obtient ou retient frauduleusement quelque bien que ce soit, mobilier ou immobilier, appartenant, destiné ou confié a l\'Etat unifié, a une coopérative, collectivité ou établissement, ou publics ou soumis a la tutelle administrative de l\'Etat ou dont l\'Etat détient directement ou indirectement la majorité du capital, est puni:\n\n
    \t\ta) Au cas ou la valeur de ces biens excède cinq cent mille (500 000), d\'un emprisonnement a vie;\n\n
    \t\tb) Au cas ou cette valeur est supérieure a cent mille (100 000) francs et inferieure ou egale a cinq cent mille (500 000) francs d\'un emprisonnement de quinze (15) a vingt (20) ans;\n\n
    \t\tc) Au cas ou cette valeur est egale ou inferieure a cent mille (100 000) francs, d\'un emprisonnement de cinq (05) a dix (10) ans et d\'une amende de cinquante mille (50 000) francs a cinq cent mille (500 000) francs.\n\n
    \t(2) Les peines edictées ci-dessus ne peuvent être réduites, par admission de circonstances atténuantes de circonstances attenuantes, respectivement au-dessous de dix (10), cinq (05) ou de deux (02) ans et le sursis ne peut en aucun cas être accorde.\n\n
    \t(3) Dans les cas prévus a l\'article 87 (2) du présent Code, le minimum de la peine est respectivement de cinq (05) ans, de deux (02) ans et d\'un (01) an et le sursis ne peut être accordé, sauf excuse attenuante de minorite.\n\n
    \t(4) La confiscation prévue a l\'article 35 du présent Code est obligatoirement prononcée, ainsi que les déchéances de l\'article 30 ci-dessus, pendant cinq (05) ans au moins et dix (10) ans au plus.\n\n
    \t(5) La publication de la décision doit être ordonnée.\n\n
    \t(6) Le présent article n\'est pas applicable aux détournements ou recels d\'effets militaires visés au Code de justice militaire.\n
  </string>
  <string name="article185">
    Est puni d\'un emprisonnement de six (06) jours a trois (03) mois ou d\'une amende de mille (1 000) a cinquante (50 000) francs, celui qui trouble le fonctionnement d\'un service public auquel il est etranger.\n
  </string>
  <string name="article186">
    Est puni d\'un emprisonnement de trois (03) mois a deux (02) ans et d\'une amende de dix mille (10.000) a cinquante mille (50 000) francs, celui qui, par ménaces ou voies de fait, s\'oppose a l\'exécution des travaux régulièrement ordonnés ou autorisés par l\'autorité publique ou détruit, supprime ou déplace une borne délimitant ces travaux.\n
  </string>
  <string name="article187">
    Est puni d\'un emprisonnement de un (01) mois a deux (02) ans et d\'une amende de vingt mille (20 000) a cent vingt mille (120 000) francs, celui qui détruit ou dégrade soit un monument, statut ou autre bien destiné a l\'utilité ou a la decoration publique et élévé par l\'autorité publique ou avec son autorisation, soit un immeuble , objet mobilier, monument naturel ou site, inscrits ou classes.\n
  </string>
  <string name="article187_1" tools:ignore="Typos">
    \t1) Est puni d\'un emprisonnement de six (06) mois a deux (02) ans et d\'une amende de cent mille (100 000) a trois millions (3 000 000) de francs, celui qui:\n\n
    \t\ta) Exploite, exporte illicitement les biens culturels et naturels de l\'Etat et procède a toutes autres formes de devalorisation;\n\n
    \t\tb) Refuse d\'inscrire a l\'inventaire ou d\'enregistrer des biens meubles et immeubles appartenant a l\'Etat, aux collectivités territoriales décentralisées ou a des personnes physiques ou morales et présentant, du point de vue de l\'histoire, de l\'art, de la pensée, de la science ou de la technique et du tourisme, un interêt suffisant pour rendre nécessaire leur préservation;\n\n
    \t\tc) Refuse de classer ou déclassé un bien culturel et naturel de l\'Etat;\n\n
    \t\td) Sans faire mention du statut du bien classe, aliène, a titre gratuit ou onéreux, le dit bien;\n\n
    \t\te) Appose des affiches ou installe des dispositifs de publicité sur les monuments classés;\n\n
    \t\tf) Exporte tout bien classé ou propose au classement, sauf autorisation spéciale d\'exportation temporaire accordée par l\'autorité competente.\n\n
    \t2) Est puni des peines prévues a l\'alinea 1 ci-dessus, celui qui, sans l\'autorisation de l\'autorité competente:\n\n
    \t\ta) Procède a la destruction, a la dégradation, a la transformation, a la fouille, a l\'alienation et a la pollution des biens culturels;\n\n
    \t\tb) Déplace ou transfère la propriéte des biens proposés au classement et éffectue tous travaux autres que ceux d\'entretien normal ou d\'exploitation courante;
    \t\tc) Procède a la destruction ou aux travaux de restauration ou de modification d\'un bien classé;\n\n
    \t\td) Edifie des constructions ou établit une servitude conventionnelle a la charge d\'un immeuble classe;\n\n
    \t\te) Procède a des fouilles et prospections archeologiques de sites classes ou proposes au classement;\n\n
    \t\tf) Exporte des biens culturels non classés, notamment les antiquités.\n
  </string>
  <string name="article188">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de un (01) a cinq (05) ans et d\'une amende de dix mille (10 000) a deux cent mille (200 000) francs, celui qui soustrait, enlève ou détruit toutes pieces placées sous la garde de l\'autorité publique.\n\n
    \t(2) Est puni d\'un emprisonnement de cinq (05) adix (10) ans et d\'une amende de vingt cinq mille (25 000) a deux cent mille (200 000) francs, celui qui détruit ou dégrade les régistres, minutes et autres actes originaux de l\'autorite publique.\n
  </string>
  <string name="article188_1">
    Est punie des peines prevues a l\'article 188 alinea 2 ci-dessus, toute personne qui soustrait ou détourne des documents d\'archives publiques ou privées auxquels elle a accès.\n
  </string>
  <string name="article188_2">
    Est punie des peines prevues a l\'article 188 alinea 2 ci-dessus, toute personne qui détruit, aliène ou exporte illicitement des documents d\'archives publiques ou privées.\n
  </string>
  <string name="article189">
    Est puni d\'un emprisonnement de un (01) mois a un (01) an, quiconque, sans qualite ou sans autorisation, prend copie d\'un document appartenant a une administration.\n
  </string>
  <string name="article190">
    Est puni d\'un emprisonnement de un (01) a cinq (05) ans et d\'une amende de cinquante mille (50 000) a un million (1 000 000) de francs, celui qui détourne, détruit ou détériore des biens saisis ou placés sous sequestre.\n
  </string>
  <string name="article191">
    Est puni d\'un emprisonnement de six (06) mois a deux (02) ans et d\'une amende de cinquante mille (50 000) a cinq cent mille (500 000) francs, celui qui brise des scellés légalement apposés.\n
  </string>
  <string name="article192">
    Est puni d\'un emprisonnement de six (06) mois a deux (02) ans, celui qui facilite irregulièrement les rapports d\'une personne légalement détenue avec l\'exterieur.\n
  </string>
  <string name="article193">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement d\'un (01) an a trois (03) ans, celui qui, étant légalement privé de sa liberté, s\'evade ou qui, étant admis ou a travailler hors de la prison, s\'éloigne sans autorisation du lieu ou il est employé.\n\n
    \t(2) La même peine est applicable a celui qui libère un individu légalement privé de sa liberté.\n\n
    \t(3) La peine d\'emprisonnement est de un (01) a cinq (05) ans, en cas d\'evasion ou de libération avec bris ou violence; elle est de cinq (05) a dix (10) ans, si l\'evasion ou la libération s\'effectue avec armes.\n\n
    \t(4) La peine est de cinq (05) a dix (10) ans d\'emprisonnement, au cas ou le détenu est inculpé de crime ou condamné a une peine supérieure a dix (10) ans.\n
  </string>
  <string name="article194">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de deux (02) mois a deux (02) ans, le recel d\'un individu passible ou puni d\'une peine criminelle ou correctionnelle.\n\n
    \t(2) La peine est l\'emprisonnement de deux (02) a dix (10) ans, en cas de recel d\'un individu passible ou puni de la peine de mort.\n\n
    \t(3) Les causes d\'irresponsabilité en la personne de l\'individu recelé et non encore juge sont sans effet sur la responsabilité du receleur.\n
  </string>
  <string name="article195">
    Est puni d\'un emprisonnement de quinze (15) jours a six (06) mois et d\'une amende de vingt mille (20 000) a dix millions (10 000 000) de francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui ouvre publiquement une souscription pour indemniser le condamné des condamnations pécuniaires prononcées par une juridiction repressive.\n
  </string>
  <string name="article196">
    Est puni d\'un emprisonnement de quinze (15) jours asix (06) mois et d\'une amende de cinq mille (5 000) a cinquante mille (50 000) francs ou de l\'une de ces peines seulement, celui qui enlève, recouvre ou lacère une affiche apposée conformement a l\'article 33 du présent Code.\n
  </string>
  <string name="article197">
    Est puni d\'un emprisonnement de dix (10) jours a un (01) an et d\'une amende de dix mille (10 000) a deux cent mille (200 000) francs ou de l\'une de ces deux peines seulement:\n\n
    \ta) Celui qui outrage un témoin a raison de sa déposition, sans pouvoir, en cas de diffamation, rapporter la verite du fait diffamatoire;\n\n
    \tb) Celui qui cause un dommage quelconque au témoin a raison de sa déposition.\n
  </string>
  <string name="article198">
    \t(1)Est puni d\'une amende de dix mille (10 000) a cinq cent mille (500 000) francs celui qui publie:\n\n
    \t\t- Un acte de procédure criminelle ou correctionnelle avant qu\'il ne soit lu en audience publique;\n\n
    \t\t- Un compte rendu des débats dans lesquels le huis clos a été ordonné ou des débats des juridictions pour enfants;\n\n
    \t\t- Une decision condamnant un mineur assortie de tout moyen permettant son identification;\n\n
    \t\t- Une information relative aux travaux des Commissions d\'enquête parlementaires, sauf les communiqués émanant du bureau desdites Commissions avant le dépôt du Rapport general;\n\n
    \t\t- Une information relative aux travaux et déliberations du Conseil Superieur de la Magistrature, sauf celles qui sont communiquées par le Président ou le Vice-président dudit Conseil.\n\n
    \t(2) Est puni d\'une amende de dix mille (10 000) a trois millions (3 000 000) de francs, celui qui rend compte des déliberations internes des Cours et Tribunaux.\n\n
    \t(3) En cas de publication par voie de medias, les peines sont doublees.\n\n
    \t(4) Est puni de la peine prévue a l\'alinéa 2 ci-dessus celui qui, sans autorisation du Président de la juridiction, procède a:\n\n
    \t\ta) Tout enregistrement sonore;\n
    \t\tb) Toute prise de vue.\n
  </string>
  <string name="article199">
    Est puni d\'un emprisonnement de six (06) jours a trois (03) mois et d\'une amende de dix mille (10 000) a cent mille (100 000) francs, le logeur ou l\'hôtelier qui, au mépris des règlements, n\'inscrit pas ou inscrit sous un faux nom la personne qu\'il loge.\n
  </string>
  <string name="article200">
    Est puni d\'un emprisonnement de six (06) jours a trois (03) mois et d\'une amende de deux mille (2 000) a quinze mille (15 000) francs, celui qui dispose un cadavre en violation des lois et règlements.\n
  </string>
  <string name="article201">
    \t(1) Est puni de l\'emprisonnement a vie, celui qui contrefait le sceau de l\'Etat ou fait usage du sceau contrefait.\n\n
    \t(2) Est puni d\'un emprisonnement de dix (10) a vingt (20) ans, celui qui fait usage du sceau de l\'Etat indOment obtenu.\n\n
    \t(3) Est puni d\'un emprisonnement de un (01) a cinq (05) ans et d\'une amende de quarante mllle (40 000) a quatre millions (4 000 000) de francs celui qui contrevient aux règles relatives a la commande, a la fabrication et a l\'apposition du sceau de l\'Etat.\n\n
    \t(4) En cas de condamnation, la juridiction prononce en outre, pour une durée de cinq (5) a dix (10) ans, les dechéances prévus a l\'article 30 du présent Code.
  </string>
  <string name="article201_1">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de un (01) a cinq (05) ans et d\'une amende de quarante mille (40 000) a quatre millions (4 000 000) de francs celui qui contrevient aux règles relatives a la commande, a la fabrication, a la détention et a l\'apposition des sceaux publics.\n\n
    \t(2) En cas de condamnation, la juridiction peut prononcer, pour une durée de un (01) a cinq (05) ans, les déchéances prévues a l\'article 30 du présent Code.\n
  </string>
  <string name="article202">
    Est puni d\'un emprisonnement a vie, celui qui contrefait ou falsifie les éffets amis par le trésor public avec son timbre ou sa marque, ou qui fait usage des éffets ainsi contrefaits ou falsifies.\n
  </string>
  <string name="article203">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de dix (10) a vingt (20) ans, celui qui contrefait ou falsifie soit la signature du Président de la République, des Premiers ministres, ou d\'un ministre, ministre délégué ou sécrétaire d\'Etat, ou toute autorité, soit un timbre national, soit un poinçon servant a marquer les matières d\'or et d\'argent.\n\n
    \t(2) Est puni des mêmes peines, celui qui fait usage desdits timbres ou poinçons ou des documents ou des matériaux revetus desdits signatures, timbres ou marques, contrefaits ou falsifies.\n\n
    \t(3) Est puni des mêmes peines, celui qui fait usage desdits timbres ou poinçons ou des documents ou materiaux revetus desdits signatures, timbres ou marques, sincères mais indûment procurés.\n
  </string>
  <string name="article204">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de un (01) a cinq (05) ans et d\'une amende de quarante mille (40 000) a quatre millions (4 000 000) de francs, celui qui contrefait ou falsifie:\n\n
    \t\ta) Le sceau, timbre ou marque d\'une assemblée législative, d\'une juridiction ou d\'une administration;\n\n
    \t\tb) Les papiers a en-tête ou imprimés officiels soit des assemblées législatives, soit des juridictions, soit des administrations;\n\n
    \t\tc) Les poinçons et timbres destinés a marquer, au nom du Gouvernement, les instruments de poids et mesures ou les marchandises;\n\n
    \t\td) Les marteaux de l\'Etat servant aux marques forestières;\n\n
    \t\te) Les timbres-poste, empreints d\'affranchissement ou coupons-réponse émis par l\'administration des postes, et les timbres et empreintes fiscaux.\n\n
    \t(2) ) Est puni des peines prévues a l\'alinea 1 ci-dessus, celui qui distribue, vend ou fait usage desdits sceaux, timbres, marques, empreintes, papier ou coupons contrefaits ou falsifies.\n\n
    \t(3) Est puni des peines prévues a l\'alinéa 1 ci-dessus, celui qui distribue, vend ou fait usage desdits objets, sincères mais indûment procurés.\n
  </string>
  <string name="article205">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de dix (10) a vingt (20) ans, celui qui contrefait ou altère, soit dans sa substance, soit dans les signatures, dates et attestations, un acte émanant soit du pouvoir législatif, soit du pouvoir exécutif, y compris un passeport, soit du pouvoir judiciaire, ou un acte dressé par une personne seule habilitée a le faire.\n\n
    \t(2) Est puni d\'un emprisonnement de cinq (05) a dix (10) ans et d\'une amende de quarante mille (40 000) a deux millions (2 000 000) de francs, celui qui fait usage d\'un des actes susvisés ainsi contrefait ou altéré.\n
  </string>
  <string name="article206">
    Est puni d\'un emprisonnement de trois (03) mois a trois (03) ans:\n\n
    \t- Celui qui contrefait ou falsifie une carte d\'identité, un permis de conduire, un permis de chasse, une carte d\'électeur, un livret de famille ou un livret militaire;\n\n
    \t- Celui qui se fait délivrer, pour lui-même ou pour autrui, sous un nom supposé, l\'une ou l\'autre de ces pièces;\n\n
    \t- Celui qui fait usage de l\'une ou l\'autre de ces pièces contrefaites, falsifiées ou delivrées sous un nom supposé;\n\n
    \t- Celui qui fait un usage frauduleux d\'un des documents susvises, authentique mais appartenant a autrui.\n
  </string>
  <string name="article207">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de six (06) mois a trois (03) ans, celui qui contrefait ou falsifie un certificat officiel.\n\n
    \t(2) ) Est puni des peines prévues a l\'alinéa1 ci-dessus, celui qui fait usage d\'un tel certificat.\n
  </string>
  <string name="article208">
    Est puni d\'un emprisonnement de dix ( Jours a un 01) an et d\'une amende de cinq mille (5 000) a cinquante mille (50 000) francs, celui qui fait usage de timbres -postes ou fiscaux ayant déjà été utilisés ou surchargé des timbres- poste ou fiscaux ou abuse d\'une franchise postale.\n
  </string>
  <string name="article209">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de dix (10) jours a six (06) mois et d\'une amende de cinq mille (5 000) a cinquante mille (50 000) francs, celui qui contrefait ou falsifié:\n\n
    \t\ta) Des cartes d\'identité postales, nationales ou étrangères ou des cartes d\'abonnement de poste restante;\n\n
    \t\tb) Des vignettes, timbres, empreintes d\'affranchissement ou coupons-réponse émis par le service des postes d\'un pays étranger.\n\n
    \t(2) Est puni des peines prévues a l\'alinea 1 ci-dessus, celui qui vend, offre ou fait usage desdits objets.\
  </string>
  <string name="article210" tools:ignore="Typos">
    Est puni d\'un emprisonnement de dix (10) jours a six (06) mois et d\'une amende de vingt mille (20 000) a deux cent mille (200 000) francs, celui qui fabrique, vend, distribue ou fait usage d\'un objet ou imprimé qui présente avec l\'un des objets ou imprimés énumérés aux articles 201 a 209 ci-dessus, une ressemblance de nature a faciliter leur acceptation aux lieu et place des objets ou imprimés imités, ou de nature a causer une méprise dans l\'esprit du public.\n
  </string>
  <string name="article211">
    \t(1) Est puni de l\'emprisonnement a vie, celui qui:\n\n
    \t\ta) Contrefait ou altère les monnaies de papier, d\'or ou d\'argent ayant cours dans la République;\n\n
    \t\tb) Introduit sur le territoire de la République ces monnaies contrefaites ou altérées;\n\n
    \t\tc) Emet ces monnaies contrefaites ou altérées.\n\n
    \t(2) S\'il s\'agit d\'autres monnaies, nationales ou étrangères, ayant ou non cours, la peine est un emprisonnement de dix (10) a vingt (20) ans.\n\n
    \t(3) Si l\'alteration ne consiste qu\'en la coloration des monnaies ayant ou non cours légal dans la République ou dans un pays étranger, la peine est de six (06) mois a cinq (05) ans d\'emprisonnement.\n\n
    \t(4) En cas de monnaies reçues pour bonnes, mais remises en circulation après connaissance de leurs vices, la peine est un emprisonnement de trois (03) mois a trois (03) ans et une amende de trois fois la valeur putative desdites monnaies.\n\n
  </string>
  <string name="article212">
    Est puni d\'un emprisonnement de cinq (05) a dix (10) ans et d\'une amende de cinquante mille (50 000) a un million (1 000 000) de francs, celui qui, sans autorisation, fabrique ou detient des instruments, appareils, machines ou materiels destinés a la contrefaçon du sceau de l\'Etat, des effets publics, des poincçons, timbres et marques ou des monnaies nationales ou étrangères.\n
  </string>
  <string name="article213">
    Est puni d\'un emprisonnement de un (01) a cinq (05) ans, celui qui, sans autorisation, détient un objet ou document visés dans les articles 201 a 211 du présent Code.\n
  </string>
  <string name="article214">
    \t(1) Les déchéances de l\'article 30 du présent Code peuvent être prononcées contre les coupables d\'un des délits visés aux articles ci-dessus de la présente section.\n\n
    \t(2)Pour toutes les infractions prévues a la présente section, la confiscation de l\'article 35 du présent Code est obligatoire.\n
  </string>
  <string name="article215">
    Est puni d\'un emprisonnement de cinq (05) a dix (10) ans et d\'une amende de cinquante mille (5O 000) a cent cinquante mille (150 000) francs, celui qui, sans autorisation:\n\n
    \ta) Fabrique soit des monnaies sous quelque forme ou dénomination que ce soit, soit des billets payables au porteur ou qui introduit, expose ou met en circulation les monnaies ou billets ainsi fabriqués;\n\n
    \tb) Fabrique ou détient des machines, appareils, instruments ou materiels pouvant être utilisés pour la fabrication de monnaies ou billets susceptibles d\'être confondus avec la monnaie légale.\n
  </string>
  <string name="article216">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de six (06) mois a cinq (05) ans, celui qui, sans titre, s\'immisce dans des fonctions publiques, soit civiles, soit militaires ou accomplit les actes de l\'une de ces fonctions.\n\n
    \t(2) La peine est de trois (03) mois a deux (02) ans d\'emprisonnement a l\'encontre du fonctionnaire qui continue d\'exercer ses fonctions après notification officielle de la cessation temporaire ou définitive desdites fonctions.\n\n
    \t(3) Les déchéances de l\'article 30 du présent Code peuvent également être prononcées.\n\n
    \t(4) Au cas ou le coupable profite de cette usurpation pour commettre une des infractions visées au chapitre III du présent Titre, les peines qu\'il encourt sont celles prévues a l\'egard du fonctionnaire lui-même.\n
  </string>
  <string name="article217" tools:ignore="Typos">
    Est puni d\'une amende de cinq mille (5 000) atrente mille (30 000) francs et en cas de recidive, d\'un emprisonnement de un (01) a cinq (05) ans:\n\n
    \ta) Le ministre du culte qui, n\'etant pas habilité a célébrer un mariage civil, procède a la cérémonie réligieuse sans qu\'il lui ait été justifié d\'un acte demariage préalablement reçu par l\'officier d\'etat civil;\n\n
    \tb) Le ministre du culte qui, étant habilité a célébrer un mariage civil:\n\n
    \t\t- Ne procède qu\'a la cérémonie réligieuse du mariage ou;\n\n
    \t\t- Célèbre le mariage civil sans qu\'il lui ait été présenté un certificat de l\'officier d\'etat civil attestant l\'absence d\'empêchement au mariage projeté.\n
  </string>
  <string name="article218" tools:ignore="Typos">
    Est puni d\'un emprisonnement de trois (03) mois a deux (02) ans et d\'une amende de cinq mille (5 000) a cinq cent mille (500 000) francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui porte publiquement un uniforme ou une décoration auxquels il n\'a pas droit ou qui présentent avec ceux-ci une ressemblance de nature a induire autrui en erreur.\n
  </string>
  <string name="article219">
    Est puni d\'un emprisonnement de trois (03) mois a deux (02) ans et d\'une amende de cent mille (100 000) a deux millions (2 000 000) de francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui fait usage sans droit, d\'un titre attaché a une profession légalement réglementée, d\'un diplôme officiel ou d\'une qualité dont les conditions ont été fixées par l\'autorité publique.\n
  </string>
  <string name="article219_1">
    Est puni d\'un emprisonnement de un (01) mois a un (01) an et d\'une amende de cent mille (100 000) a un million (1 000 000) de francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, toute personne qui, sans y être habilitée conformement aux dispositions légales et reéglementaires applicables a ce type de groupements, utilise indûment les expressions de societés coopératives, union de sociétés coopératives, fédération de sociétés coopératives ou de conféderations de sociétés cooperatives, accompagnées d\'un qualificatif quelconque, ainsi que toutes les denominations de nature a laisser entendre qu\'il s\'agit d\'un des groupements cités dans le présent article.\n
  </string>
  <string name="article220">
    Est puni d\'une amende de cinq mille (5 000) a deux millions (2 000 000) de francs, celui qui fait publiquement usage d\'un titre honorifique auquel il n\'a pas droit.\n
  </string>
  <string name="article221">
    \t(1) Les articles 218, 219, 219-1 et 220 ci-dessus sont applicables aux porteurs de costumes, d\'uniformes, de décorations et de titres étrangers;\n\n
    \t(2) Ils ne s\'appliquent toutefois pas aux acteurs d\'un spectacle public ni aux jeux d\'enfants.\n\n
    \t(3) En cas de condamnation pour l\'une des infractions visées aux articles 218, 219, 219-1 et 220 ci-dessus, la juridiction doit ordonner mention de cette décision en marge des actes authentiques ou de l\'etat civil dans lesquels le titre a été indûment pris. Elle peut également en ordonner la publication.\n
  </string>
  <string name="article222">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de trois (03) mois a deux (02) ans et d\'une amende de deux cent mille (200 000) a deux millions (2 000 000) de francs, celui qui, par quelque moyen que ce soit et dans le but de nuire au credit de l\'Etat:\n\n
    \t\ta) Repend dans le public des allégations fausses ou mensongères de nature a ebranler sa confiance dans la solidité de la monnaie, la valeur des fonds publics de toute nature, de ceux des coopératives, collectivités ou établissements, ou publics ou soumis a la tutelle administrative de l\'Etat ou dont l\'Etat detient directement ou indirectement la majorité du capital;\n\n
    \t\tb) Incite le public, soit a des retraits de fonds des caisses publiques ou des établissements obligés par la loi a effectuer leurs versements dans les caisses publiques, soit a la vente de titres de rente ou autres effets publics ou le détourne de l\'achat ou de la souscription de ceux-ci.\n\n
    \t(2) En cas de condamnation, la juridiction ordonne obligatoirement la publication de sa décision.\n
  </string>
  <string name="article223">
    Est puni d\'un emprisonnement de dix (10) jours a trois (03) mois et d\'une amende de mille (1 000) a cent mille (100 000) francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui refuse la monnaie ayant cours légal dans la République a concurrence de son pouvoir liberatoire.\n
  </string>
  <string name="article224">
    Est puni d\'un emprisonnement de six (06) mois a deux (02) ans et d\'une amende de cent mille (100 000) a cinq millions (5 000 000) de francs, celui qui, dans le but de nuire au développement national, transfère a l\'étranger du personnel specialise ou livre a l\'etranger des secrets industriels ou commerciaux.\n
  </string>
  <string name="article225">
    Est puni d\'un emprisonnement de un (01) a dix (10) ans et d\'une amende de dix mille (10 000) a un million (1 000 000) de francs, celui qui, ayant obtenu un pret d\'argent ou une subvention de l\'Etat, d\'une cooperative, d\'une collectivité ou d\'un établissement visés a l\'article 184 du présent Code, en fait un usage autre que prévu.\n
  </string>
  <string name="article226">
    Est puni d\'une amende de cinquante mille (50 000) a quatre millions (4 000 000) de francs et de la confiscation des marchandises, celui qui enfreint les règlements de conditionnement relatifs aux produits destinés a l\'exportation.\n
  </string>
  <string name="article227">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de trois (03) a dix (10) ans et d\'une amende de cinq mille (5 000) a un million (1 000 000) de francs, celui qui, même s\'il en est propriétaire, met le feu directement ou indirectement:\n\n
    \t\ta) A des lieux servant a l\'habitation d\'autrui;\n\n
    \t\tb) A tout véhicule de terre, de mer ou de l\'air contenant une ou plusieurs personnes;\n\n
    \t\tc) Aux mines ou a leurs dépendances lorsqu\'elles sont exploitées.
    \t(2) La destruction accomplie dans les mêmes conditions est punie de la même peine.\n
  </string>
  <string name="article228">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de six (06) jours a six (06) mois, celui qui ne prend pas les précautions nécessaires pour éviter a autrui des dommages corporels pouvant resulter de son activité dangereuse.\n\n
    \t(2) Est puni d\'un emprisonnement de trois (03) mois a trois (03) ans et d\'une amende de cinq mille (5 000) a cinq cent mille (500 000) francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui, par une imprudence grave, risque de mettre autrui en danger:\n\n
    \t\ta) En se servant du feu, d\'explosifs, de combustibles ou de moyens mécaniques ou électriques;\n\n
    \t\tb) En détruisant, méme partiellement, des ouvrages ou édifices non habités même s\'il en est le propriétaire;\n\n
    \t\tc) En donnant des soins médicaux ou chirurgicaux ou en fournissant ou administrant des médicaments ou autres produits;\n\n
    \t\td) En conduisant, arrêtant ou abandonnant un véhicule ou un animal sur la voie publique.\n\n
    \t(3) Est puni des peines prévues a l\'alinéa 2 ci-dessus, celui qui conduit un véhicule en état d\'ivresse ou d\'intoxication.\n\n
    \t(4) Dans les cas prévus a l\'alinéa 2 (d) et a l\'alinéa 3 ci-dessus, la juridiction peut ordonner le retrait du permis de conduire ou l\'interdiction de l\'obtenir pour une durée maximum de deux (02) ans.\n
  </string>
  <string name="article229">
    Est puni d\'un emprisonnement de un (01) mois a un (01) an et d\'une amende de deux mille (2 000) a cent mille (100 000) francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui enfreint la règlementation concernant la fabrication, la conservation, le transport, l\'importation, l\'exportation et le commerce des substances explosives.\n
  </string>
  <string name="article229_1">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de cinq (05) a dix (10) ans et d\'une amende de cinq millions (5 000 000) a cinq cent millions (500 000 000) defrancs, toute personne non autorisée qui ne procède pas a l\'elimination immédiate des déchets toxiques ou dangereux générés par son entreprise.\n\n
    \t(2) Les dispositions des articles 54 et 90 du présent Code, relatives au sursis et aux circonstances atténuantes, ne sont pas applicables.\n\n
    \t(3) La juridiction saisie ordonne a toute personne reconnue coupable d\'avoir introduit, produit, stocké, détenu, transporté, fait transiter ou deversé des déchets toxiques ou dangereux, de les éliminer immediatement et de restituer les lieux en leur état anterieur.\n\n
    \tLa juridiction peut, en outre, ordonner la fermeture de l\'Etablissement.\n
  </string>
  <string name="article230">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de un (01) mois a deux (02) ans, celui qui, sans autorisation régulière, met obstacle a l\'usage d\'une voie publique terrestre ou d\'une voie d\'eau navigable ou qui en rend l\'usage difficile en déformant la chaussée ou en détournant le cours de la voie d\'eau soit par des constructions, soit par une utilisation abusive, soit par l\'exploitation des terrains adjacents.\n\n
    \t(2) Est puni de la peine prevue a l\'alinea 1 ci-dessus, celui qui, étant charge de l\'entretien d\'une voie publique ou d\'un ouvrage s\'y rapportant, s\'en abstient.\n
  </string>
  <string name="article231">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de quinze (15) jours a six (06) mois et d\'une amende de cinq mille (5 000) a cent mille (100 000) francs, celui qui:\n\n
    \t\ta) Participe a l\'organisation d\'une réunion publique qui n\'a pas été préalablement déclarée;\n\n
    \t\tb) Fait une déclaration de nature a tromper les autorités sur les conditions ou l\'objet de la réunion;\n\n
    \t\tc) Avant le dépôt de la déclaration ou après l\'interdiction légale d\'une manifestation, adressé, par quelque moyen que ce soit, une convocation pour y prendre part;\n\n
    \t\td) Fait une déclaration incomplète ou inexacte de nature a tromper sur les conditions de la manifestation projetée.\n\n
    \t(2) Est puni des peines prévues a l\'alinea 1 ci-dessus, l\'organisateur de toute manifestation publique sans déclaration requise ou après notification de l\'interdiction légale.\n
  </string>
  <string name="article231_1">
    Est puni d\'un emprisonnement de dix (10) jours a quatre (04) mois et d\'une amende de vingt cinq mille (25 000) a deux cent cinquante mille (250 000) francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui organise une manifestation a caractère politique au sein d\'un établissement public, ainsi que dans un établissement scolaire ou universitaire.\n
  </string>
  <string name="article232">
    \t(1) L\'attroupement s\'entend de toute réunion sur la voie publique d\'au moins cinq (05) personnes, de nature a troubler la paix publique.\n\n
    \t(2) Est puni d\'un emprisonnement de quinze (15) jours a six (06) mois celui qui, faisant partie d\'un attroupement, ne s\'en retire pas a la première sommation de l\'autorité compétente.\n\n
    \t(3) Si l\'attroupement n\'a pu être dispersé que par la force, la peine est doublée centre ceux qui s\'y sont maintenus.\n
  </string>
  <string name="article233">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de trois (03) mois a deux (02) ans celui qui, faisant partie d\'un attroupement armé au sens des articles 115 (3) et 117 du présent Code, porte lui-même une arme ou ne se retire pas de l\'attroupement a la première sommation de l\'autorité compétente.\n\n
    \t(2) La peine est de deux (02) a cinq (05) ans d\'emprisonnement contre celui qui demeure dans l\'attroupement jusqu\'a sa dissolution par la force.\n\n
    \t(3) La peine est de cinq (05) a dix (10) ans d\'emprisonnement contre celui qui fait partie de l\'attroupement au moment où l\'un ou plusieurs des membres font usage de leurs armes.\n
    \t(4) Les peines du présent article sont doublées, au cas ou l\'attroupement a lieu pendant la nuit.\n
  </string>
  <string name="article234">
    Dans les cas prévus a l\'article 233 ci-dessus, la juridiction peut, en outre, prononcer les déchéances de l\'article 30 du présent Code.\n
  </string>
  <string name="article235">
    Est puni d\'un emprisonnement de dix (10) jours a un (01) mois et d\'une amende de deux mille (2 000) a cinquante mille (50 000) francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui profère, dans un lieu ouvert au public, des cris ou chants seditieux.\n
  </string>
  <string name="article236">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de dix (10) a vingt (20) ans, celui qui, en réunion ou bande et a force ouverte, pille ou déteriore des biens mobilièrs ou immobilièrs.\n
    \t(2) La peine est l\'emprisonnement a vie si le crime est commis pendant l\'état d\'urgence ou d\'exception.\n\n
    \t(3) La peine est la mort si le crime est commis en temps de guerre.\n
  </string>
  <string name="article237">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de trois (03) mois a un (01) an et d\'une amende de cinquante mille (50 000) a trois cent mille (300 000) francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui, sans autorisation légalement requise, fabrique, exporte, importe, détient, cède ou vend une arme ou des munitions.\n\n
    \t(2) Les peines sont doublées en cas de port d\'arme hors du domicile.
    \t(3) Est consideré comme complice, celui qui remet ces armes ou ces munitions a un tiers, sans s\'assurer que ce tiers est autorisé a les detenir.\n\n
    \t(4) Dans tous les cas, la confiscation de l\'article 35 du présent Code est obligatoire. En cas de récidive, la juridiction peut prononcer des déchéances de l\'article 30 du présent Code et ordonner la fermeture de l\'etablissement même s\'il est affecté a tout autre usage.\n
  </string>
  <string name="article238">
    Est puni d\'un emprisonnement de trois (03) mois a deux (02) ans et d\'une amende de cinquante mille (50 000) a trois cent mille (300 000) francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui, même en ayant une autorisation de port d\'arme, porte une arme au sens de l\'article 117 du présent Code, dans un lieu ouvert au public et dans des conditions susceptibles de troubler la paix publique ou d\'intimider autrui.\n
  </string>
  <string name="article239">
    Est puni d\'un emprisonnement de quinze (15) jours a un (01) an celui qui, dans des conditions susceptibles de troubler la paix publique, penètre sur les terres occupées paisiblement par autrui, même si elles lui appartiennent.\n
  </string>
  <string name="article240">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de un (01) a cinq (05) ans et d\'une amende de vingt mille (20 000) a dix millions (10.000.000) de francs celui qui publie ou propage, par quelque moyen que ce soit, une nouvelle sans pouvoir en rapporter la verité ou justifier qu\'il avait de bonnes raisons de croire a la verité de ladite nouvelle.\n\n
    \t(2) Les peines sont doublées lorsque la publication ou la propagation est anonyme.\n
  </string>
  <string name="article241">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de six (06) jours a six (06) mois et d\'une amende de cinq mille (5 000) a cinq cent mille (500 000) francs, celui qui commet un outrage, tel que defini a l\'article 152 du présent Code, a l\'encontre d\'une race ou d\'une réligion a laquelle appartiennent plusieurs citoyens ou résidents.\n\n
    \t(2) Si l\'infraction est commise par la voie de la presse ou de la radio, le maximum de l\'amende est porté a vingt millions (20 000 000) de francs.\n\n
    \t(3) Les peines prévues aux alineas 1 et 2 ci-dessus sont doublées lorsque l\'infraction est commise dans le but de susciter la haine ou le mepris entre les citoyens.\n
  </string>
  <string name="article242">
    Est puni d\'un emprisonnement de un (01) mois a deux (02) ans et d\'une amende de cinq mille (5 000) a cinq cent mille (500 000) francs celui qui refuse a autrui l\'accès soit dans des lieux ouverts au public, soit dans des emplois en raison de sa race, de sa réligion, de son sexe ou de son statut medical, lorsque ledit statut ne met personne en danger.\n
  </string>
  <string name="article243">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de quinze (15) jours a un (01) mois et d\'une amende de deux mille (2 000) a trente cinq mille (35 000) francs:\n\n
    \t\ta) Celui qui, ayant été condamné a une contravention pour ivresse publique, recidive dans les douze (12) mois;\n\n
    \t\tb) Tout débitant qui sert des boissons a une personne manifestement ivre.
    \t(2) La juridiction peut prononcer contre le debitant condamne, la fermeture de l\'etablissement pour une durée de deux (02) ans au plus et ordonner la publication de sa décision.\n
  </string>
  <string name="article244">
    \t(1) L\'article 88 (1) (b) du présent Code est applicable a une condamnation ulterieure pour un des délits prévus a l\'article 243 ci-dessus.\n\n
    \t(2) La juridiction peut, en outre, prononcer les décheances de l\'article 30 (1) et (2) du présent Code.\n\n
    \t(3) La juridiction peut également prononcer contre le débitant condamné, la fermeture de l\'etablissement pour une durée de quatre (04) ans au plus et ordonner la publication de sa décision.\n
  </string>
  <string name="article245">
    Est puni d\'un emprisonnement de trois (03) mois atrois (03) ans et d\'une amende de cinquante mille (50 000) a cinq cent mille (500 000) francs celui qui, ayant des moyens de subsistance ou pouvant se les procurer par le travail, sollicite la charité en quelque lieu que ce soit.\n
  </string>
  <string name="article246">
    Est puni d\'un emprisonnement de six (06) mois a six (06) ans et d\'une amende de cent mille (100 000) a un million (1 000 000) de francs le mendiant, même invalide ou démuni de ressources, qui sollicite la charité dans l\'une des circonstances suivantes:\n\n
    \ta) En usant d\'injures, de menaces ou de violences;\n\n
    \tb) En entrant, sans permission de l\'occupant, dans une habitation ou un enclos en dépendant;\n\n
    \tc) En simulant des plaies ou un handicap pour tromper la vigilance d\'autrui·\n\n
    \td) En groupe, a moins que oe ne soient le mari et la femme, le père ou la mère et leurs enfants, l\'aveugle et son conducteur.\n
  </string>
  <string name="article247">
    \t(1) Est vagabond et puni d\'un emprisonnement de six (06) mois a deux (02) ans, celui qui, ayant été trouvé dans un lieu public, ne justifie ni d\'un domicile certain, ni de moyens de subsistance.\n\n
    \t(2) Les peines prévues a l\'alinéa 1 ci-dessus sont doublées:\n\n
    \t\ta) Si le vagabond est trouvé porteur d\'armes ou muni d\'un instrument propre a commettre une infraction;\n\n
    \t\tb) Si le vagabond a exerce ou tente d\'exercer quelques actes de violences que ce soit envers les personnes.\n\n
    \t(3) En outre, les mesures prévues par l\'article 42 (1°, 2° et 3°) du present Code sont obligatoirement prononcées.\n
  </string>
  <string name="article248">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de dix (10) jours a un (01) an, celui qui, dans le but de commettre un crime ou un délit, porte un instrument apte a forcer l\'entrée d\'un immeuble.\n\n
    \t(2) Ce but est toujours présume lorsque ces faits sont commis de nuit.\n
  </string>
  <string name="article249">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de six (06) mois a deux (02) ans et d\'une amende de cinq millions (5 000 000) a vingt-cinq millions (25 000 000) de francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui:\n\n
    \t\ta) Sans contrat de concession, exerce la profession d\'exploitant de casino, d\'exploitant de loterie publique ou de paris;\n\n
    \t\tb) sans autorisation, organise une loterie commerciale, ou exploite des jeux en ligne;\n\n
    \t\tc) Utilise le contrat de concession d\'exploitant de casino, d\'exploitant de loterie publique ou de paris appartenant a autrui;\n\n
    \t\td) Utilise l\'autorisation d\'organisation de loterie commerciale ou d\'exploitation de jeux en ligne appartenant aautrui.\n\n
    \t(2) Est puni des peines prévues a l\'alinéa 1 ci-dessus, l\'exploitant d\'une loterie commerciale qui ne respecte pas le règlement de jeux qu\'il a soumis en vue d\'obtenir l\'autorisation.\n
  </string>
  <string name="article249_1">
    Est puni d\'un emprisonnement de deux (02) a quatre (04) ans et d\'une amende de cinq millions (5 000 000) a dix millions (10 000 000) de francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui ne respecte pas les standards et normes de securité, de contort et de salubrité propres au casino.\n
  </string>
  <string name="article249_2">
    Est puni d\'un emprisonnement de deux (02) a cinq (05) ans et d\'une amende de dix millions (10 000 000) a cinquante millions (50 000 000) de francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui viole l\'une quelconque des prescriptions du cahier des charges attaché au contrat de concession.\n
  </string>
  <string name="article249_3">
    Est puni d\'un emprisonnement de un (01) a trois (03) ans et d\'une amende de deux millions clnq cent mille (2 500 000) a dix millions (10 000 000) de francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui utilise des équipements non agrées pour exploiter un casino ou des jeux en ligne.\n
  </string>
  <string name="article249_4">
    Est puni d\'un emprisonnement de cinq (05) a dix (10) ans et d\'une amende de cinquante millions (50 000 000) a cent millions (100 000 000) de francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui se livre au blanchiment d\'argent au moyen d\'une exploitation de casino, de loterie publique ou commerciale, d\'exploitation de paris ou de jeux en ligne.\n
  </string>
  <string name="article249_5">
    Est puni d\'un emprisonnement de trois (03) mois a quatre (04) ans et d\'une amende de deux millions cinq cent mille (2 500 000) a cinq millions (5 000 000) de francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui par des violences ou voies de fait, empêche les agents assermentés d\'avoir accès aux lieux a contrôler.\n
  </string>
  <string name="article249_6">
    Est puni d\'un emprisonnement de un (01) a trois (03) ans et d\'une amende de dix millions (10 000 000) a vingt millions (20 000 000) de francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, l\'operateur de jeux d\'argent et de hasard titulaire de titre qui, par quelque moyen que ce soit, émet ou diffuse une publicité commerciale en direction des mineurs.\n
  </string>
  <string name="article249_7">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de un (01) a trois (03) ans et d\'une amende de cinq millions (5 000 000) a dix millions (10 000 000) de francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui:\n\n
    \t\ta) Ne prend pas des mesures pour empêcher l\'acces d\'un mineur a une salle de casino;\n\n
    \t\tb) Permet l\'accès aux salles de casino:\n\n
    \t\t\t- Aux militaires et personnel des forces de maintien de l\'ordre en uniforme;\n\n
    \t\t\t- Aux individus en état d\'ivresse ou susceptibles de provoquer des scandales ou incidents;\n\n
    \t\t\t- Aux personnes ayant fait l\'objet d\'une interdiction par le Ministre charge des jeux.\n\n
    \t(2) Est puni des peines prévues a l\'alinéa 1 ci-dessus, le promoteur de jeux et de paris en ligne qui n\'empêche pas l\'accès d\'un mineur a ces jeux et paris, en s\'abstenant d\'adopter les mesures ci-apres:\n\n
    \t\ta) Diffuser sur la page d\'accueil du site de jeux et les pages d\'inscription de maniere visible, un texte interdisant explicitement l\'acces des mineurs au service de jeu;\n\n
    \t\tb) Imposer au joueur de s\'engager sur l\'honneur sur son âge et d\'entrer ses données d\'identification;\n\n
    \t\tc) Imposer au joueur de recourir aux moyens de paiement en ligne;\n\n
    \t\td) Faire referencier son site de jeu dans les logiciels de contrôle parental afin d\'interdire l\'acces aux mineurs.\n
  </string>
  <string name="article249_8">
    \t(1) Les infractions prévues aux articles 249 a 249-3 peuvent faire l\'objet de transaction entre la structure chargée de la régulation des jeux et les mis en cause. La transaction n\'est possible qu\'en cas d\'aveu après constatation de l\'infraction.\n\n
    \t(2) Le montant de la transaction prévue a l\'alinéa 1 ci-dessus ne peut être inférieur au minimum de la peine d\'amende encourue.\n\n
    \t(3) Le règlement du montant total de la transaction prévue a l\'alinéa 2 cidessus éteint l\'action publique.\n
  </string>
  <string name="article249_9">
    Dans les cas prévus aux articles 249, 249-1. 249-2, 249-3, 249-4 249-5, 249-6 et 249-7 ci-dessus, la juridiction:\n\n
    \t- Peut, en outre, prononcer les déchéances de l\'article 30 du présent Code, ainsi que la fermeture de l\'etablissement, même s\'il est affecte a tout autre usage;\n\n
    \t- Prononcé la confiscation prévue a l\'article 35 du présent Code, ainsi que celle des meubles et effets mobiliers, amenagés ou decores aux fins d\'attirer les clients, ainsi que les fonds et effets, meubles ou immeubles, destinés a recompenser les gagnants.\n
  </string>
  <string name="article250">
    Est puni d\'un emprisonnement de quinze (15) jours a trois (03) mois et d\'une amende de vingt-cinq mille (25 QOO) a cinq cent mille (500 000) francs, celui qui:\n\n
    \ta) Sans l\'autorisation éventuellement requise, tient une maison de prêts sur gages ou nantissements;\n\n
    \tb) Ayant ladite autorisation, ne tient pas les registres éventuellement prescrits.\n
  </string>
  <string name="article251">
    Est puni d\'un emprisonnement de deux (02) a dix (10) ans et d\'une amende de cinq mille (5 000) a cent mille (100 000) francs, celui qui se livre a des pratiques de sorcellerie. magie ou divination susceptibles de troubler l\'ordre ou la tranquillité publics, ou de porter atteinte aux personnes, aux biens ou a la fortune d\'autrui, même sous forme de rétribution.\n
  </string>
  <string name="article252">
    Est puni d\'un emprisonnement de quinze (15) jours asix (06) mois et d\'une amende de dix mille (10.000) a sept cent mille (700 000) francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, le commerçant ou l\'artisan qui détient au lieu de son commerce ou de son travail, des poids ou mesures faux ou autres appareils inexacts servant au pesage ou au mesurage de ses marchandises.\n
  </string>
  <string name="article253">
    Est puni des peines prevues a l\'article 318 du present Code, celui qui:\n\n
    \ta) Emet un chèque sur une banque ou un compte postal, même etranger, sans provision préalable et disponible ou sans provision suffisante;\n\n
    \tb) Après émission, même a l\'étranger, retire tout ou partie de la provision ou fait defense au tire de payer.\n
  </string>
  <string name="article254">
    Est puni d\'un emprisonnement de un (01) a six (06) mois et d\'une amende de cinquante mille (50 000) a un million (1 000 000) de francs, celui qui, par violences ou menaces, par dons ou promesses ou par quelque manceuvre, trouble la liberté ou entrave la sincerité des encheres ou soumissions.
  </string>
  <string name="article255">
    Est puni d\'un emprisonnement de quinze (15) jours a trois (03) ans et d\'une amende de cinq mille (5 000) a sept cent mille (700 000) francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui, a l\'aide de violences, menaces ou manœuvres frauduleuses, amène ou maintient une cessation concerteée du travail pour forcer la hausse ou la baisse des salaires ou pour porter atteinte au libre exercice du travail ou de l\'industrie.\
  </string>
  <string name="article256">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de deux (02) mois a deux (02) ans et d\'une amende de quatre cent mille (400 000) a vingt millions (20 000 000) de francs, celui qui, par des moyens frauduleux quelconques, opère la hausse ou la baisse artificielles du prix des marchandises ou des éffets publics ou priveés.\n\n
    \t(2) La peine est doublée au cas ou les marchandises sont des denrées alimentaires ou sont visées par les textes relatifs au conditionnement.\n\n
    \t(3) La juridiction peut, en outre, prononcer les déchéances de l\'article 30 (1) et (2) du présent Code et ordonner la publication de sa décision.\n
  </string>
  <string name="article257">
    Est puni d\'un emprisonnement de un (01) a cinq (5) ans et d\'une amende de cinquante mille (50 000) a un million (1 000 000) de francs, celui qui, dans le but d\'agir sur les cours des denrées alimentaires destinées a l\'homme ou aux animaux, les fait ou laisse perir, corrompre ou disparaitre.\n
  </string>
  <string name="article258">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de trois (03) mois a trois (03) ans et d\'une amende de cinq mille (5 000) a cinq cent mille (500 000) francs. celui qui, soit altère des denrées servant a l\'alimentation de l\'homme ou des animaux, des boissons ou des substances medicamenteuses, destinées a être vendues, soit detient des produits destinés ou uniquement propres a effectuer cette falsification.\n\n
    \t(2) Les dispositions du présent article ne sont pas applicables aux fruits et légumes frais, fermentés ou corrompus.\n\n
    \t(3) Les denrées, boissons et medicaments, s\'ils appartiennent encore au coupable, sont confisqués. S\'ils ne sont pas utilisés par l\'Administration, leur destruction se fait aux frais du condamné.\n\n
    \t(4) La juridiction peut ordonner la publication de sa décision dans les conditions prévues a l\'article 33 du présent Code.\n
  </string>
  <string name="article258_1">
    Est puni d\'un emprisonnement de trois (03) mois a trois (03) ans et d\'une amende d\'un million (1 000 000) a trois millions (3 000 000) de francs, celui qui:\n\n
    \t- Vend un médicament sans y être légalement autorisé;\n\n
    \t- Vend un médicament contrefait, perimé ou non autorisé;\n\n
    \t- Détient, pour le vendre, un médicament falsifie, altéré ou nuisible a la santé humaine.\n\n
    La confiscation prévue par les articles 35 et 45 du présent Code est appliquée.\n
  </string>
  <string name="article259">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de deux (02) mois a trois (03) ans et d\'une amende de cinq mille (5 000) a cent mille (100 000) francs, le medecin, chirurgien, infirmier, dentiste ou sage-femme qui. pour favoriser ou nuire a quelqu\'un, certifie faussement ou dissimule l\'existence d\'une maladie ou d\'une infirmité ou certifie faussement l\'existence ou le résultat d\'une vaccination ou fournit des indications mensongères sur l\'origine d\'une maladie, la durée d\'une incapacité ou la cause d\'un décès.\n\n
    \t(2) La peine est de deux (02) a dix (10) ans d\'emprisonnement en cas de corruption.\n\n
    \t(3) La juridiction peut prononcer les déchéances enumerées a l\'article 30 du présent Code.\n
  </string>
  <string name="article260">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de trois (03) mois atrois (03) ans, celui qui, par sa conduite, facilite la communication d\'une maladie contagieuse et dangereuse.\n\n
    \t(2) Si la contagion facilitée est dangereuse pour la vie des animaux normalement destinés a la consommation humaine, l\'emprisonnement est de un (01) mois a un (01) an.\n
  </string>
  <string name="article261">
    Est puni d\'un emprisonnement de quinze (15) jours a six (06) mois et d\'une amende de cinq mille (5 000) a un million (1 000 000) de francs ou de l\'une de ces deux peines seulement celui qui, par son activité:\n\n
    \ta) Pollue une eau potable susceptible d\'etre utilisée par autrui:\n\n
    \tb) Pollue l\'atmosphère au point de la rendre nuisible a la santé publique.\n
  </string>
  <string name="article262">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de un (01) a six (06) mois celui qui rompt un contrat de travail ou de fourniture alors que la conséquence prévisible de cette rupture est soit un grave danger pour la santt publique ou pour celle des malades hospitalisés, soit des dommages corporels graves, soit une détérioration grave des biens de toute nature, soit une privation d\'électricité, d\'eau, de gaz ou de toute autre source d\'energie au préjudice de plusieurs personnes.\n\n
    \t(2) Le présent article n\'est pas applicable a celui qui donne un préavis minimum de sept (07) jours.\n
  </string>
  <string name="article263">
    Est puni d\'un emprisonnernent de quinze (15) jours a deux (02) ans et d\'une amende de dix mille (10 000) a cent mille (100 000) francs ou de l\'une de ces deux peines seulernent, celui qui outrage publiquement la pudeur.\n
  </string>
  <string name="article264">
    Est puni des peines prévues a l\'article 263 ci-dessus, celui qui:\n\n
    \ta) Fait entendre publiquement des chants, cris ou discours contraires aux bonnes mœeurs;\n\n
    \tb) Attire l\'attention du public sur une occasion de débauche.\n
  </string>
  <string name="article265">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de un (01) mois adeux (02) ans et d\'une amende de dix mille (10 000) a cinq cent mille (500 000) francs, celui qui fabrique, détient, importe, transporte ou exporte en vue d\'en faire le commerce ou expose ou distribue, même a titre gratuit et même non publiquement, tout écrit, dessin ou objet tendant a corrompre les mœurs.\n\n
    \t(2) La juridiction peut également ordonner la fermeture, pour une durée de un (01) an au plus, de l\'etablissement où le condamné fabrique ou détient lesdits écrits, dessins ou objets.\n
  </string>
  <string name="article266">
    \t(1) Est puni d\'une amende de vingt mille (20 000) a six millions (6 000 000) de francs, celui qui rend compte, sauf en publiant le jugement, des procès en déclaration de paternité, en divorce, en séparation de corps et d\'avortement.\n\n
    \t(2) Est puni d\'une amende de vingt mille (20 000) a deux millions (2 000 000) de francs, celui qui, sans l\'autorisation écrite du Procureur de la République, donne une publicité par quelque moyen que ce soit au suicide des mineurs de dix-huit (18) ans. En cas de récidive, un emprisonnement de deux (02) mois a deux (02) ans peut également être prononcé.\n\n
    \t(3) Est puni d\'une amende de dix mille (10 000) a un million (1 000 000) de francs, celui qui contrevient aux dispositions de l\'article 23 (3) du présent Code sur les exécutions capitales.\n\n
    \t(4) Est puni d\'une amende de vingt mille (20 000) a deux cent mille (200 000) francs, celui qui, sauf sur demande écrite du magistrat chargé de l\'instruction, reproduit par l\'image ou sous quelque forme que ce soit, tout ou partie des circonstances des infractions violentes et de toutes celles commises contre les enfants ou contre les mœurs.\n
  </string>
  <string name="article267">
    Est puni d\'un emprisonnement de un (01) an a cinq (05) ans et d\'une amende de dix mille (10 000) a vingt millions (20 000 000) de francs ou de l\'une de ce deux peines seulement celui qui fait l\'apologie des crimes, demeurtre, pillages, incendie, destruction, vol, ainsi que des crimes ou délits d\'atteinte a la sûreté de l\'Etat.\n
  </string>
  <string name="article268">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de quinze (15) jours a trois (03) mois et d\'une amende de cinq mille (5 000) a vingt mille (20 000) francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui exerce sans necessit de mauvais traitements sur un animal domestique ou apprivoisé ou vivant en captivité.\n\n
    \t(2) La Juridiction peut en outre priver le condamné de la proprieté de l\'animal.\n\n
    \t(3) La juridiction peut également ordonner la destruction de l\'animal lorsque son état justifie cette mesure.\n
  </string>
  <string name="article268_1">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de trois (03) a cinq (05) ans, quiconque se livre a des pratiques sexuelles sur un animal.\n\n
    \t(2) Est puni d\'un emprisonnement de cinq (05) a dix (10) ans, quiconque, a l\'aide de violences physiques ou morales, contraint une personne a se livrer a des pratiques sexuelles sur un animal.\n\n
    \t(3) Dans les cas prévus a l\'alinea 2 ci-dessus, la juridiction peut, en outre, ordonner l\'administration des soins medicaux a la personne victime de la contrainte, aux frais du condamné.\n
  </string>
  <string name="article269">
    Est puni d\'un emprisonnement de un mois (01) a un (01) an et d\'une amende de cinq mille (5 000) a cinquante mille (50 000) francs, celui qui, par voies de fait ou menaces, contraint ou empêche de pratiquer un culte n\'impliquant pas la commission d\'une infraction.\n
  </string>
  <string name="article270">
    Est puni d\'un emprisonnement de un (01) mois a trois (03) ans, celui qui frappe ou injurie publiquement le ministre d\'un culte a l\'occasion de l\'exercice de son ministère.\n
  </string>
  <string name="article271">
    Est puni de la peine prevue a l\'article 270 ci-dessus, celui qui empêche, avec violences ou menaces, l\'exercice de son ministère par le ministre d\'un culte.\n
  </string>
  <string name="article272">
    Est puni d\'un emprisonnement de quinze (15) jours a un (01) an et d\'une amende de cinq mille (5 000) a cent mille (100 000) francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui, par des troubles ou désordres, empêche, retarde ou interrompt l\'exercice d\'un culte dans les lieux ou il se célèbre habituellement.\n
  </string>
  <string name="article273">
    Est puni d\'un emprisonnement de un (01) a six (06) mois et d\'une amende de cinq mille (5 000) a vingt cinq mille (25 000) francs ou l\'une de ces deux peines seulement, celui qui:\n\n
    \ta) Trouble une céremonie ou un convoi funéraire;\n\n
    \tb) Dégrade les monuments funéraires;\n\n
    \tc) ne remplit pas le devoir qui lui incombe d\'inhumer ou d\'incinerer le cadavre.\n
  </string>
  <string name="article274">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de trois (03) mois a cinq (05) ans et d\'une amende de dix mille (1 0 000) a cent mille (100 000) francs celui qui:\n\n
    \t\ta) Viole des tombeaux ou sépultures;\n\n
    \t\tb) Profane tout ou partie d\'un cadavre humain, enseveli ou non.\n\n
    \t(2) N\'est pas passible des peines prévues a l\'alinea 1 ci-dessus, celui qui, dans l\'interêt de la science, dispose d\'un cadavre conformement aux règlements en vigueur.\n\n
    \t(3) Est puni d\'un emprisonnement de trois (03) mois a cinq (05) ans, quiconque se livre a des pratiques sexuelles sur un cadavre.\n\n
    \t(4) Est puni d\'un emprisonnement de cinq (05) a dix (10) ans quiconque, a l\'aide de violences physiques ou morales, contraint une personne a se livrer a des pratiques sexuelles sur un cadavre.\n
  </string>
  <string name="article275">
    Est puni de l\'emprisonnement a vie celui qui cause la mort d\'autrui.\n
  </string>
  <string name="article276" tools:ignore="Typos">
    \t(1) Est puni de mort le meurtre commis soit:\n\n
    \t\ta) Avec préméditation;\n\n
    \t\tb) Par empoisonnement;\n\n
    \t\tc) Pour proceder au trafic des organes de la victime;\n\n
    \t\td) Pour preparer, faciliter ou exécuter un crime ou un délit, ou pour favoriser la fuite ou assurer l\'impunité des auteurs ou complices de ce crime ou de ce délit.\n\n
    \t(2) II y a préméditation même si l\'identité de la victime n\'est pas déterminée, et même si l\'auteur subordonne son projet a la réalisation d\'une condition quelconque.\n
  </string>
  <string name="article277">
    Est puni d\'un emprisonnement de dix (10) a vingt (20) ans celui qui cause a autrui la privation permanente de l\'usage de tout ou partie d\'un membre, d\'un organe ou d\'un sens.\n
  </string>
  <string name="article277_1">
    \(1) Est puni des peines prevues a l\'article 277 ci-dessus celui qui procède a la mutilation de l\'organe génital d\'une personne, quel qu\'en soit le procedé.\n\n (2) La peine est l\'emprisonnement a vie:\n\n
    \t\ta) si l\'auteur se livre habituellement a cette pratique ou si il le fait a des fins commerciales;\n\n
    \t\tb) si la mort de la victime en résulte.\n\n
    \t(3) La juridiction peut, en outre, prononcer les déchéances prevues aux articles 19 et 30 du présent Code.\n\n
    \t(4) Les dispositions des alinéas 1 et 2 ci-dessus ne sont pas applicables si les faits sont accomplis par une personne habilitée et justifies par la necessité de sauver la victime.\n
  </string>
  <string name="article277_2">
    Est puni d\'un emprisonnement de six (06) mois a cinq (05) ans et d\'une amende de cent mille (100 000) a un million (1 000 000) de francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui, de quelque manière que ce soit, porte atteinte a un organe dans le but d\'entraver sa croissance normale.
  </string>
  <string name="article277_3">
    \t(1) Est puni de l\'emprisonnement a vie celui qui par la torture cause involontairement la mort d\'autrui.\n\n
    \t(2) La peine est un emprisonnement de dix (10) a vingt (20) ans lorsque la torture cause a la victime la privation permanente de l\'usage de tout ou partie d\'un membre, d\'un organe ou d\'un sens.\n\n
    \t(3) La peine est un emprisonnement de cinq (05) a dix (10) ans et une amende de cent mille (100 000) a un million (1 000 000) de francs lorsque la torture cause a la victime une maladie ou une incapacité de travail supérieure a trente (30) jours.\n\n
    \t(4) La peine est un emprisonnement de deux (02) a cinq (05) ans et une amende de cinquante (50 000) a deux cent mille (200 000) francs lorsque la torture cause a la victime soit une maladie ou une incapacité de travail égale ou inférieure a trente (30) jours, soit des douleurs ou des souffrances mentales ou morales.\n\n
    \t(5) Pour l\'application du présent article, le terme «torture » désigne tout acte par lequel une douleur ou des souffrances aigues, physiques, mentales ou morales, sont intentionnellement infligées a une personne par un fonctionnaire, une autorité traditionnelle ou toute autre personne agissant a titre officiel ou a son instigation ou avec son consentement express ou tacite, aux fins notamment d\'obtenir d\'elle ou d\'une tierce personne des renseignements ou des aveux, de la punir d\'un acte qu\'elle ou une tierce personne a commis ou est soupçonnée d\'avoir commis, de l\'intimider ou de faire pression sur elle ou d\'intimider ou de faire pression sur une tierce personne, ou pour tout autre motif fondé sur une forme de discrimination, quelle qu\'elle soit.\n\n
    Le terme torture ainsi defini ne s\'applique pas a la douleur ou aux souffrances resultant de sanctions légitimes, inhérentes a ces sanctions ou occasionnees par elles.\n\n
    \t(6) Aucune circonstance exceptionnelle, quelle qu\'elle soit, qu\'il s\'agisse de l\'etat de guerre ou de menace de guerre, d\'instabilité politique intérieure ou de tout autre état d\'exception, ne peut être invoquée pour justifier la torture.\n\n
    \t(7) L\'ordre d\'un superieur ou d\'une autorité publique ne peut être invoqué pour justifier la torture.\n\n
    \t(8) Les conditions prévues a l\'alinéa 1 de l\'article 10 du présent Code ne sont pas applicables a la torture.\n
  </string>
  <string name="article278">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de six (06) a vingt (20) ans, celui qui, par des violences ou des voies de fait, cause involontairement la mort d\'autrui.\n\n
    \t(2) La peine est l\'emprisonnement a vie au cas ou les violences ou les voies de fait sont exerctes au cours d\'un procédé de sorcellerie, de magie ou de divination.\n
  </string>
  <string name="article279">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de cinq (05) a dix (10) ans et, s\'il ya lieu, d\'une amende de cinq mille (5 000) a cinq cent mille (500 000) francs, celui qui, par des violences ou des voies de fait, cause involontairement a autrui des blessures telles que prévues a l\'article 277 ci-dessus.\n\n
    \t(2) L\'emprisonnement est de six (06) a quinze (15) ans, lorsqu\'il est fait usage d\'une arme ou d\'une substance explosive, corrosive ou toxique, ou d\'un poison ou d\'un procédé de sorcellerie, magie ou divination.\n
  </string>
  <string name="article280">
    Est puni d\'un emprisonnement de six (06) mois a cinq (05) ans et d\'une amende de cinq mille (5 000) a deux cent mille (200 000) francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui, par des violences ou des voies de fait, cause, même involontairement a autrui, une maladie ou une incapacité de travail superieure atrente (30) jours.\n
  </string>
  <string name="article281">
    Est puni d\'un emprisonnement de six (06) jours a deux (02) ans et d\'une amende de cinq mille (5 000) a cinquante mille (50 000) francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui, par des violences ou des voies de fait, cause, meme involontairement a autrui, une maladie ou une incapacité de travail de plus de huit (08) jours et jusqu\'a trente (30) jours.\n
  </string>
  <string name="article282">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de un (01) a trois (03) ans et d\'une amende de cinq mille (5 000) a vingt-cinq mille (25 000) francs, celui qui déplace, pour l\'abandonner, une personne incapable de se protéger en raison de son état physique ou mental.\n\n
    \t(2) La peine d\'emprisonnement est de cinq (05) a dix (10) ans, si la victime est abandonnée dans un lieu solitaire.\n\n
    \t(3) La peine est un emprisonnement de dix (10) a vingt (20) ans lorsque le coupable est un ascendant ou toute autre personne ayant autorité sur l\'incapable ou en ayant la garde legale ou de fait.\n\n
    \t(4) Dans tous les cas, la juridiction peut prononcer les déchéances de l\'article 30 du présent Code, ainsi que la déchéance de l\'autorité parentale pour la même durée.\n
  </string>
  <string name="article283">
    Est puni d\'un emprisonnement de un (01) mois a trois (03) ans et d\'une amende de vingt mille (20 000) a un million (1 000 000) de francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui s\'abstient de porter a une personne en peril de mort ou de blessures graves, l\'assistance que, sans risque pour lui ni pour les tiers, il pouvait lui prêter soit par son action personnelle, soit en provoquant un secours.\n
  </string>
  <string name="article284">
    Pour l\'application des articles 275 a 281 inclus, l\'homicide, les violences et les voies de fait sont volontaires, même si l\'intention du coupable est d\'atteindre une autre personne.\n
  </string>
  <string name="article285">
    Pour l\'application du présent Code, sont assimilés aux violences et aux voies de fait:\n\n
    \ta) L\'administration de toutes substances nuisibles a la santé;\n\n
    \tb) Le délaissement, tel que prévu a l\'article 282 ci-dessus;\n\n
    \tc) La privatlon, de la part de celui qui en a la garde légale ou de fait, d\'aliments ou de soins, au point de compromettre la santé d\'une personne qui ne peut soit se soustraire a cette garde, soit se protéger elle-même.\n
  </string>
  <string name="article286">
    Les articles 277 a 281 inclus, ne sont pas applicables aux actes médicaux éffectués par toute personne dûment habilitée, lorsqu\'ils sont accomplis avec le consentement du patient ou de celui qui en a la garde.\n\n
    Toutefois, au cas ou le patient est hors d\'etat de consentir, celui qui en a la garde ou son conjoint, doit donner son consentement, sauf lorsqu\'il est impossible de communiquer, sans risque pour le patient, avec ceux-ci.\n
  </string>
  <string name="article287">
    II n\'y a aucune infraction lorsque les blessures ou les violences sont justifiées par la necessité immédiate d\'eviter a la victime un mal plus grave.\n
  </string>
  <string name="article288">
    Les articles 278 a 281 inclus, ne sont pas applicables aux actes accomplis au cours d\'une activité sportive, a condition que l\'auteur ait respecté les règles de ce sport.\n
  </string>
  <string name="article289">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de trois (03) mois a cinq (05) ans et d\'une amende de dix mille (10 000) a cinq cent mille (500 000) francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui, par maladresse, négligence, imprudence ou inobservation des règlements, cause la mort ou des blessures, maladies ou incapacités de travail, telles que prévues aux articles 277 et 280 ci-dessus.\n\n
    \t(2) La peine est un emprisonnement de six (06) a vingt (20) ans, au cas ou l\'une des infractions prevues aux articles 227, 228 (2) (a) et (b) du présent Code provoque des blessures, maladies ou incapacités de travail, telles que prévues aux articles 277 et 280 ci-dessus.\n\n
    \t(3) La peine est celle de l\'emprisonnement a vie, au cas ou l\'une des infractions prévues aux articles 227, 228 (2) (a) et (b) du present Code, provoque la mort d\'autrui.\n\n
    \t(4) Si l\'homicide ou les blessures ont été causés par le conducteur d\'un véhicule dont la conduite necessite un permis, la juridiction peut ordonner le retrait du permis de conduire ou l\'interdiction de l\'obtenir pour une durée maximum de trois (03) ans et, en cas de récidive. pour une durée maximum de dix (10) ans.\n
  </string>
  <string name="article290" tools:ignore="TypographyOther">
    \t(1) Les peines prévues a l\'article 289 (1) ci-dessus sont doublées si l\'infraction est commise par le conducteur d\'un véhicule quelconque:\n\n
    \t\ta) Qui conduit en état d\'ivresse ou d\'intoxication;\n\n
    \t\tb) Qui conduit sans le permis exigé;\n\n
    \t\tc) Qui, dans le but d\'echapper a la responsabilité qu\'il encourt, prend la fuite.\n\n
    \t(2) La peine est un emprisonnement de six (06) mois a quatre (04) ans et une amende de dix mille (10 000) a cent mille (100 000) francs, si le conducteur d\'un véhicule quelconque cause, dans les circonstances visées a alinea 1 ci-dessus, des blessures telles que prévues a l\'article 281 ci-dessus.\n\n
    \t(3) Dans tous les cas prévus aux alineas 1 et 2 ci-dessus, la juridiction peut prononcer contre le condamné le retrait du permis de conduire ou l\'interdiction de l\'obtenir pour une durée maximum de cinq (05) ans. En cas de recidive, le retrait ou l\'interdiction peuvent être a vie.\n\n
    \t(4) Hors le cas prévu a l\'alinea 1 (c) ci-dessus, est puni d\'un emprisonnement de un (01) mois a un (01) an et d\'une amende de vingt mille (20 000) a deux cent mille (200 000) francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, tout conducteur d\'un véhicule quelconque qui, venant d\'occasionner un accident, prend la fuite pour échapper a sa responsabilité. La juridiction peut prononcer le retrait du permis de conduire ou l\'interdiction de l\'obtenir pendant une durée maximum de deux (02) ans.\n
  </string>
  <string name="article291">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de cinq (05) adix (10) ans et d\'une amende de vingt mille (20 000) a un million (1 000 000) de francs, celui qui, de quelque manière que ce soit, prive autrui de sa liberté.\n\n
    \t(2) La peine est un emprisonnement de dix (10) a vingt (20) ans dans l\'un des cas suivants:\n\n
    \t\ta) Si la privation de liberté dure plus d\'un (01) mois;\n\n
    \t\tb) Si elle est accornpagnée de sevices corporels ou moraux;\n\n
    \t\tc) Si l\'arrestation est effectuée soit au vu d\'un faux ordre de l\'autorité publique, soit avec port illegal d\'uniforme, soit sous une fausse qualité.\n
  </string>
  <string name="article292">
    Est puni d\'un emprisonnement de un (01) an a cinq (05) ans et d\'une amende de dix mille (10 000) a cinq cent rnille (500 000) francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui, pour satisfaire son intérêt personnel, impose a autrui un travail ou un service pour lesquelles il nes s\'est pas offert de son plein gré.\n
  </string>
  <string name="article293">
    Est puni d\'un emprisonnement de dix (10) a vingt (20) ans, celui qui réduit ou maintient une personne en esclavage.\n\n
    La juridiction peut en outre prononcer les déchéances de l\'article 30 du présent Code.\n
  </string>
  <string name="article294">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de six (06) mois a cinq (05) ans et d\'une amende de vingt mille (20 000) a un million (1 000 000) de francs, celui qui provoque, aide ou facilite la prostitution d\'autrui ou qui partage, même occasionnellement, le produit de la prostitution d\'autrui ou reçoit des subsides d\'une personne se livrant a la prostitution.\n\n
    \t(2) Est présume recevoir des subsides, celui qui, vivant avec une personne se livrant a la prostitution, ne peut justifier de ressources suffisantes pour lui permettre de pourvoir seul a sa subsistance.\n\n
    \t(3) Les peines prévues a l\'alinéa 1 ci-dessus sont doublées si:\n\n
    \t\ta) Le délit est accompagné de contraintes ou de fraude ou si l\'auteur est armé, ou s\'il est le propriétaire, le gérant ou le préposé d\'un établissement où se pratique la prostitution;\n\n
    \t\tb) Si le délit a été commis au prejudice d\'une personne mineure de vingt et un (21) ans;\n\n
    \t\tc) Si l\'auteur est le père ou la mère, le tuteur ou le responsable coutumier.\n\n
    \t(4) Dans les cas visés a l\'alinéa 3 ci-dessus, les dispositions de l\'article 48 du present Code sont obligatoirement appliquées.\n\n
    \t(5) La juridiction peut prononcer les déchéances de l\'article 30 du présent Code et priver le condamné pendant la même durée de toute tutelle ou curatelle; elle peut également lui interdire pendant la même durée la garde, même coutumière, de tout mineur de vingt et un ans.\n\n
    \t(6) La juridiction ordonne egalement, dans le cas prévu a l\'alinea 3 (a), la fermeture de l\'établissement, meme s\'il est affecte a tout autre usage.\n\n
    \t(7) Pour l\'application du présent article, la prostituée n\'est pas considerée comme complice.\n
  </string>
  <string name="article295">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de quinze (15) jours adeux (02) ans et d\'une amende de dix mille (10 000) a cent mille (100 000) francs ou l\'une de ces peines seulement, celui qui, même dans un lieu prive, commet un outrage a la pudeur en presence d\'une personne de l\'un ou l\'autre sexe non consentante.\n\n
    \t(2) Les peines prévues a l\'alinea 1 ci-dessus sont doublées si l\'outrage est accompagné de violences.\n
  </string>
  <string name="article296">
    Est puni d\'un emprisonnement de cinq (05) a dix (10) ans, celui qui, a l\'aide de violences physiques ou morales, contraint une personne, même pubere, a avoir avec lui des relations sexuelles.\n
  </string>
  <string name="article297" tools:ignore="Typos">
    Le mariage librement consenti de la victime, pubere lors des faits, avec l\'auteur des faits visés aux articles 295 et 296 ci-dessus, est sans éffet sur les poursuites et la condamnation.\n
  </string>
  <string name="article298">
    Les peines des articles 294, 295 et 296 ci-dessus sont doublées lorsque le coupable est soit:\n\n
    \ta) Une personne ayant autorité sur la victime ou en ayant la garde légale ou coutumière;\n\n
    \tb) Un fonctionnaire ou un ministre du culte;\n\n
    \tc) Une personne aidée par une ou plusieurs autres.\n
  </string>
  <string name="article299">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de dix (10) jours a un (01) an et d\'une amende de cinq mille (5 000) a cinquante mille (50 000) francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui s\'introduit ou se maintient dans le domicile d\'autrui contre son gré.\n\n
    \t(2) Les peines prévues a l\'alinea 1 ci-dessus sont doublées si l\'infraction est commise pendant la nuit ou a l\'aide des ménaces, violences ou voies de fait.\n\n
    \t(3) La poursuite ne peut être exercee que sur plainte de la victime.\n
  </string>
  <string name="article300">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de quinze (15) jours a un (01) an et d\'une amende de cinq mille (5 000) a cent mille (100 000) francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui, sans l\'autorisation du destinataire, supprime ou ouvre la correspondance d\'autrui.\n\n
    \t(2) Le présent article n\'est pas applicable aux conjoints ou aux père, mère, tuteur ou responsable coutumier a l\'egard des enfants mineurs de vingt et un (21) ans non emancipés.\n
  </string>
  <string name="article301">
    Est puni d\'un emprisonnement de dix (10) jours atrois (03) ans et d\'une amende de cinq mille (5 000) a cent cinquante mille (150 000) francs, celui qui, oralement ou par tous écrits ou images, ménace autrui soit de violences ou de voies de fait, soit de la destruction de tout bien, soit de pénétrer par éffraction a l\'intérieur de son domicile.\n
  </string>
  <string name="article302">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de dix (10)jours a six (06) mois et d\'une amende de cinq mille (5 000) a cinquante mille (50 000) francs, celui qui, avec ordre ou conditions, menace autrui, même implicitement, de violences ou de voies de fait.\n\n
    \t(2) Si les violences ou voies de fait devaient constituer des infractions punissables de mort ou de l\'emprisonnement a vie, la peine est:\n\n
    \t\ta) De six (06) mois atrois (03) ans d\'emprisonnement et d\'une amende de cinq mille (5 000) a soixante dix mille (70 000) francs, en cas de ménaces verbales;\n\n
    \t\tb) De deux (02) a cinq (05) ans d\'emprisonnement et d\'une amende de dix mille (10 000) a deux cent cinquante mille (250 000) francs, en cas de ménaces par écrit ou par images; dans ce cas, la juridiction peut également prononcer les déchéances de l\'article 30 du présent Code.\n
  </string>
  <string name="article302_1">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de six (06) mois a un (01) an et d\'une amende de cent mille (100 000) a un million (1 000 000) de francs, quiconque, usant de l\'autorité que lui confère sa position, harcèle autrui en donnant des ordres, proférant des ménaces, imposant des contraintes ou exerçant des pressions dans le but d\'obtenir des faveurs de nature sexuelle.\n\n
    \t(2) La peine est un emprisonnement de un (01) a trois (03) ans, si la victime est une personne mineure.\n\n
    \t(3) La peine est un emprisonnement de trois (03) a cinq (05) ans, si l\'auteur des faits est prépose a l\'education de la victime.\n
  </string>
  <string name="article303">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de un (01) a cinq (05) ans et d\'une amende de deux cent mille (200 000) a deux millions (2 000 000) de francs celui qui, avec ordres ou conditions, ménace autrui d\'une imputation diffamatoire ou d\'une révélation.\n\n
    \t(2) La peine prévue a l\'alinea 1 ci-dessus est doublée s\'il s\'agit de l\'imputation d\'un crime.\n\n
    \t(3) La juridiction peut également prononcer les déchéances de l\'article 30 du présent Code.\n\n
  </string>
  <string name="article304">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de six (06) mois a cinq (05) ans et d\'une amende de dix mille (10 000) a un million (1 000 000) de francs, celui qui fait a une autorité publique ou privée une dénonciation fausse et susceptible d\'entrainer des sanctions soit pénales, soit disciplinaires, a moins qu\'il ne prouve qu\'il avait de bonnes raisons de croire aux faits dénoncés.\n\n
    \t(2) L\'emprisonnement est de deux (02) a cinq (05) ans lorsque la dénonciation est anonyme.\n\n
    \t(3) Si en suite de la dénonciation, une poursuite pénale est engagée devant une juridiction de jugement a l\'occasion du fait dénonce, il est sursis a la poursuite du chef de dénonciation jusqu\'a décision définitive.\n\n
    \t(4) La juridiction peut ordonner la publication du jugement.\n
  </string>
  <string name="article305" tools:ignore="Typos">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de six (06) jours a six (06) mois et d\'une amende de cinq mille (5 000) a deux millions (2 000 000) de francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui, par l\'un des moyens prevus a l\'article 152 du présent Code, porte atteinte a l\'honneur ou a la consideration d\'une personne en lui imputant directement ou non des faits dont il ne peut rapporter la preuve.\n\n
    \t(2) Les peines prévues a l\'alinéa 1 ci-dessus s\'appliquent également aux auteurs des diffamations commises par voie de presse écrite, de radio ou de télévision, sans préjudice du droit de réponse ou du devoir de rectification.\n\n
    \t(3) La verité de l\'imputation peut être prouvée sauf:\n\n
    \t\ta) lorsqu\'elle concerne la vie privée de la victime;\n\n
    \t\tb) lorsqu\'elle se refère a un fait remontant a plus de dix (10) ans;\n\n
    \tc) lorsqu\'elle se refère a un fait constituant une infraction amnistiée ou a un fait ayant fait l\'objet d\'une condamnation autrement éffacée.\n\n
    \t(4) La poursuite ne peut être engagée que sur plainte de la victime ou de son représentant légal ou coutumier, mais, jusqu\'a condamnation définitive, le retrait de la plainte arrête l\'exercice de l\'action publique.\n\n
    \t(5) La prescription de l\'action publique est de quatre (04) mois a compter de la commission du délit ou du dernier acte de poursuite ou de l\'instruction.\n\n
    \t(6) Le présent article est applicable a la diffamation dirigée contre la memoire d\'un mort lorsque l\'auteur de la diffamation a eu l\'intention de porter atteinte a l\'honneur ou a la consideration des héritiers, époux ou légataires universels vivants.\n\n
    \t(7) Les peines sont réduites de moitié si la diffamation n\'est pas publique.\n\n
    \t(8) Les pénalités sent doublées lorsque la diffamation est anonyme.\n
  </string>
  <string name="article306">
    Ne constituent aucune infraction:\n\n
    \t1. Les discours tenus au sein des  assemblées législatives, ainsi que les rapports ou toute autre pièce imprimèe par ordre de ce Parlement;\n\n
    \t2. Le compte rendu des séances publiques de ces assemblées fait de bonne foi;\n\n
    \t3. Les débats judiciaires, les discours prononcés ou les écrits produits devant les juridictions;\n\n
    \t4. Le compte rendu fidèle et de bonne foi de ces debats et discours, a l\'exception des procès en diffamation;\n\n
    \t5. La publication des décisions judiciaires, y compris celles rendues en matière de diffamation;\n\n
    \t6. Le rapport officiel fait de bonne foi par une personne régulierement désignée pour proceder a une enquête et dans le cadre de cette enquête;\n\n
    \t7. l\'imputation faite de bonne foi par un superieur hiérarchique sur son subordonné;\n\n
    \t8. Le renseignement donné de bonne foi sur une personne a un tiers qui a un intérêt personnel ou officiel a le connaître ou qui a le pouvoir de remedier a une injustice alleguée;\n\n
    \t9. la critique d\'une œuvre, d\'un spectacle, d\'une opinion quelconque manifestée publiquement, a condition que ladite critique ne traduise pas une animosite personnelle;\n\n
    \t10. l\'œuvre historique faite de bonne foi.\n
  </string>
  <string name="article307">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de cinq (05) jours a trois (03) mois et d\'une amende de cinq mille (5 000) acent mille (100 000) francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui, dans les conditions de publicité prévues a l\'article 152 du présent Code et sans avoir été provoqué, use a l\'encontre d\'une personne, d\'une expression outrageante, d\'un geste, d\'un terme de mépris ou d\'une invective qui ne renferme l\'imputation d\'aucun fait.\n
    \t(2) La poursuite ne peut être engagée que sur plainte de la victime ou de son representant légal ou coutumier, mais jusqu\'a condamnation définitive, le retrait de la plainte arrête l\'exercice de l\'action publique.\n\n
    \t(3) La prescription de l\'action publique est de quatre (04) mois a compter de la commission du délit ou du dernier acte de poursuite ou d\'instruction.\n\n
    \t(4) Le présent article est applicable a l\'injure faite a la mémoire d\'un mort dans les mêmes conditions que celles prévues a l\'article 305 (5) ci-dessus.\n
  </string>
  <string name="article308" tools:ignore="Typos">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de cinq (05) a dix (10) ans et d\'une amende de dix mille (10 000) a cinq cent mille (500 000) francs, celui qui, par la violence, la contrainte ou la fraude, extorque la signature ou la remise d\'une piece quelconque portant obligation, disposition ou décharge, ou susceptible de compromettre la personne ou la fortune du signataire.\n\n
    \t(2) Est puni des mêmes peines celui qui, par les mêmes moyens, obtient laremise d\'un blanc-seing et le remplit d\'un des actes prévus a l\'alinea 1 cidessus.\n
  </string>
  <string name="article309" tools:ignore="Typos">
    Est puni d\'un emprisonnement de un (01) a cinq (O5) ans et d\'une amende de cinq mille (5 000) a cinq cent mille (500 000) francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui abuse d\'un blanc-seing qui lui est confié, pour y écrire frauduleusement soit une obligation, disposition ou décharge, soit une mention susceptible de compromettre la personne ou la fortune du signataire.\n
  </string>
  <string name="article310">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de trois (03) mois a trois (03) ans et d\'une amende de vingt mille (20 000) a cent mille (100 000) francs, celui qui revèle, sans l\'autorisation de celui a qui il appartient, un fait confidentiel qu\'il n\'a connu ou qui ne lui a été confié qu\'en raison de sa profession ou de sa fonction.\n\n
    \t(2) L\'alinéa 1 ci-dessus ne s\'applique ni aux déclarations faites aux autorités judiciaires ou de police judiciaire portant sur des faits susceptibles de constituer un crime ou un délit, ni aux réponses en justice à quelque demande que ce soit.\n\n
    \t(3) L\'alinea 2 ne s\'applique pas:\n\n
    \t\ta) Au médecin et au chirurgien qui sont toujours tenus au secret professionnel, sauf dans la limite d\'une requisition légale ou d\'une commission d\'expertise;\n\n
    \t\tb) Au fonctionnaire sur l\'ordre écrit du Gouvernement;\n\n
    \t\tc) Au ministre du culte et a l\'avocat.\n\n
    \t(4) La juridiction peut prononcer les déchéances de l\'article 30 du présent Code.\n
  </string>
  <string name="article311">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de trois (03) mois a trois (03) ans et d\'une amende de cent mille (100 000) a cinq millions (5 000 000) de francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui révèle, sans l\'autorisation de celui auquel il appartient, un fait ou procédés industriels ou commerciaux dont il a eu connaissance en raison de son emploi.\n\n
    \t(2) La juridiction peut prononcer les déchéances de l\'article 30 du présent Code.\n
  </string>
  <string name="article311_1">
    Est punie d\'un emprisonnement de trois (03) mois a trois (03) ans et d\'une amende de cent mille (100 000) a cinq millions (5 000 000) de francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, toute personne tenue d\'accomplir une formalité relative a l\'inscription au Régistre du Commerce et du Crédit Mobilier, qui s\'en abstient ou qui éffectue une formalité y relative par fraude.\n\n
    La juridiction competente ordonne, le cas échéant, la rectification des mentions et transcriptions inexactes.\n
  </string>
  <string name="article311_2">
    Est puni d\'un emprisonnement de trois (03) mois a trois (03) ans et d\'une amende de cent mille (100 000) a cinq millions (5 000 000) de francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, le locataire-gérant d\'un fonds de commerce qui omet d\'indiquer cette qualité en tête de ses bons de commande, factures et autres documents a caractère financier ou commercial, ainsi que son numero d\'immatriculation au Registre du Commerce et du Credit Mobilier.\n\n
    La juridiction compétente ordonne, le cas écheant, la regularisation de cette formalité.\n
  </string>
  <string name="article311_3">
    Est punie d\'un emprisonnement de trois (03) mois a trois (03) ans et d\'une amende de cent mille (100 000) a cinq millions (5 000 000) de francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, toute personne qui inscrit une sûreté mobilière soit par fraude, soit en portant des inscriptions inexactes ou des données de mauvaise foi.\n\n
    La juridiction competente ordonne, le cas échéant, l\'inscription ou la rectification des mentions légale.\n
  </string>
  <string name="article312">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de un (01) a cinq (O5) ans et d\'une amende de deux cent mille (200 000) a deux millions (2 000 000) de francs, celui qui fait directement ou indirectement, des offres, des promesses, des dons, des présents ou des avantages quelconques pour obtenir d\'une personne qui, sans être dépositaire de l\'autorité publique ou chargée d\'une mission de service public, exerce, dans le cadre d\'une activité professionnelle ou sociale, une fonction de direction ou un travail pour une personne physique ou morale, ou un organisme quelconque, pour qu\'elle accomplisse ou s\'abstienne d\'accomplir un acte de son activité ou de sa fonction, ou facilite la commission dudit acte par son activité ou sa fonction, en violation de ses obligations légales, contractuelles ou profession nelles.\n\n
    \t(2) Est puni des peines prevues a l\'alinéa 1er ci-dessus celui qui, quel que soit le moment, sans être depositaire de l\'autorité publique ou charge d\'une mission de service public, et exerçant dans le cadre d\'une activité professionnelle ou sociale, une fonction de direction ou un travail pour une personne physique ou morale ou un organisme quelconque, cède a des sollicitations, accepte des offres, dons, promesses, présents ou avantages quelconques, en vue d\'accomplir ou de s\'abstenir d\'accomplir un acte de son activité ou de sa fonction, ou facilite la commission dudit acte par son activité ou sa fonction, en violation de ses obligations légales, contractuelles ou professionnelles.\n
  </string>
  <string name="article313">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de un (01) a cinq (05) ans et d\'une amende de un million (1 000 000) a dix millions (10 000 000) de francs, tout Directeur, Garant, Administrateur ou Controleur des comptes d\'une societé qui, dans le but d\'induire en erreur un ou plusieurs associés, actionnaires ou créanciers, fait une fausse déclaration ou fournit un compte faux.\n\n
    \t(2) La juridiction peut, en outre, prononcer les déchéances de l\'article 30 du présent Code.\n
  </string>
  <string name="article313_1">
    Est puni d\'un emprisonnement de un (01) a cinq (05) ans et d\'une amende de deux cent mille (200 000) a deux millions (2 000 000) de francs, l\'agent public ou l\'employe du secteur privé qui, possédant par lui-même ou par personne interposée et sous quelque dénomination que ce soit, dans une entreprise ou dans un secteur soumis a son contrôle direct ou en relation avec lui, des interêts de nature a compromettre ou a restreindre son indépendance, s\'abstient d\'en faire la déclaration auprès de ses superieurs hiérarchiques.\n
  </string>
  <string name="article314">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de trois (03) a huit (08) ans et d\'une amende de cinquante mille (50 000) aun million (1 000 000) de francs, celui qui contrefait ou falsifie une ecriture privee portant obligation, disposition ou décharge soit dans la substance, soit dans les signatures, dates ou attestations.\n\n
    \t(2) La peine est un emprisonnement de cinq (05) a dix (10) ans et l\'amende de cent mille (100 000) a deux millions (2 000 000) de francs s\'il s\'agit soit:\n\n
    \t\ta) D\'une écriture de commerce ou de banque;\n\n
    \t\tb) D\'un écrit attestant un droit foncier;\n\n
    \t\tc) Du mandat de signer l\'un des écrits visés en (a) et (b);\n\n
    \t\td) D\'un testament.\n\n
    \t(3) Est puni des peines prévues aux alinéas 1 et 2 ci-dessus, celui qui fait usage soit:\n\n
    \t\ta) D\'un des écrits susvisés;\n\n
    \t\tb) D\'un écrit périmé en le présentant comme toujours valable;\n\n
    \t\tc) D\'un écrit se référant a une autre personne en se faisant passer pour cette personne.\n
  </string>
  <string name="article314_1">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de cinq (05) a dix (10) ans et d\'une amende de deux cent mille (200 000) a deux millions (2 000 000) de francs celui qui, déliberement, établit des comptes hors livre, utilise de faux documents, enregistre des recettes et des dépenses inexactes, ou détruit des documents comptables plus tôt que ne le prévoit la loi.\n\n
    \t(2) Les peines prévues a l\'alinea 1 ci-dessus sont doublées si l\'auteur est un professionnel officiellement reconnu en matière de comptabilité, ou si les comptes produits ont été certifiés exacts par un tel professionnel.\n\n
    \t(3) Lorsque l\'etablissement ou la certification des faux comptes ont pour but de masquer des actes constitutifs de corruption, d\'atteinte a la fortune publique, les peines sont celles applicables a ces dernières infractions.\n
  </string>
  <string name="article315">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de un (01) mois a un (01) an, celui qui contrefait ou falsifie un certificat privé ou qui émet un certificat faux, non autrement puni, ou qui fait usage d\'un certificat privé contrefait, falsifié ou faux.\n\n
    \t(2) La peine prévue a l\'alinea 1 ci-dessus est doublée en cas de contrefaçon, fabrication ou usage d\'un certificat médical ou d\'une écriture privée non prévue par l\'article 31 4 ci-dessus.\n
  </string>
  <string name="article316">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de quinze (15) jours a trois (03) ans et d\'une amende de cinq mille (5 000) a cent mille (100 000) francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui détruit, meme partiellement, tout bien appartenant, en tout ou en partie, a autrui, ou grevé d\'une charge en faveur d\'autrui.\n\n
    \t(2) La peine est un emprisonnement de deux (02) a dix (10) ans et l\'amende de dix mille (10 000) a cinq cent mille (500 000) francs ou l\'une de ces deux peines seulement, si la destruction porte sur des édifices, ouvrages, navires ou installations.\n\n
  </string>
  <string name="article317">
    Est puni d\'un emprisonnement de quinze (15) jours a un (01) an et d\'une amende de cinq mille (5 000) a cinquante mille (50 000) francs, celui qui, soit:\n\n
    \ta) Supprime ou déplace une borne ou tout autre signe établis pour marquer la limite entre des propriétés différentesé;\n\n
    \tb) Détruit une clôture de quelque nature qu\'elle soit.\n
  </string>
  <string name="article318">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de cinq (5) a dix (10) ans et d\'une amende de cent mille (100 000) a un million (1 000 000) de francs, celui qui porte atteinte a la fortune d\'autrui:\n\n
    \t\ta) Par vol, c\'est-a-dire en soustrayant la chose d\'autrui;\n\n
    \t\tb) Par abus de confiance, c\'est-a-dire en détournant ou détruisant ou dissipant tout bien susceptible d\'etre soustrait et qu\'il a reçu, a charge de le conserver, de le rendre, de le representer ou d\'en faire un usage determiné.\n\n
    Toutefois, le présent paragraphe ne s\'applique ni au prêt d\'argent, ni au prêt de consommation;\n\t
    \t\tc) Par escroquerie, c\'est-a-dire en déterminant fallacieusement la victime soit par des manoeuvres, soit en affirmant ou dissimulant un fait.\n\n
    \t(3)La juridiction peut, en outre, prononcer les déchéances de l\'article 30 du présent Code.\n
  </string>
  <string name="article319">
    L\'article 318 ci-dessus est applicable:\n\n
    \t1. A celui qui s\'approprie indûment une énergie provenant d\'une force motrice ou de tout dispositif quelconque;\n\n
    \t2. A celui qui, sans avoir l\'intention de s\'approprier la chose d\'autrui, l\'utilise sans droit;\n\n
    \t3. A celui qui s\'approprie une chose perdue;\n\n
    \t4. Au débiteur gagiste qui soustrait ou datourne le bien gage.\n
  </string>
  <string name="article320">
    \t(1) Les peines de l\'article 318 ci-dessus sont doublées si le vol a été commis soit:\n\n
    \t\ta) A l\'aide de violences;\n\n
    \t\tb) Avec port d\'arme;\n\n
    \t\tc) Par éffraction exterieure, par éscalade ou a l\'aide d\'une fausse clef;\n\n
    \t\td) A l\'aide d\'un véhicule automobile.\n\n
    \t(2) Est puni de la peine de mort, quiconque commet un vol avec des violences ayant entraine la mort d\'autrui ou des blessures graves, telles que prévues aux articles 277 et 279 du présent Code.\n
  </string>
  <string name="article321">
    Les peines de l\'article 318 ci-dessus sont doublées si l\'abus de confiance ou l\'escroquerie ont été commis soit:\n\n
    \ta) Par un avocat, notaire, commissaire-priseur, huissier, agent d\'execution ou par un agent d\'affaires;\n\n
    \tb) Par un employé au préjudice de son employeur ou reciproquement;\n\n
    \tc) par une personne faisant appel ou ayant fait appel au public.\n
  </string>
  <string name="article322">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de cinq (05) jours a six (06) mois et d\'une amende de cinq mille (5 000) a vingt cinq mille (25 000) francs, celui qui, étant dans l\'impossibilite de payer le prix y afferent:\n\n
    \t\ta) Se fait servir des boissons ou aliments qu\'il a consommes sur place;\n\n
    \t\tb) Occupe une chambre dans un hotel;\n\n
    \t\tc) Prend en location une voiture de place.\n\n
    \t(2)Dans les cas prévus a l\'alinea 1 (a) et (b), la durée de la fourniture de boissons ou d\'aliments ou l\'occupation du logement ne doivent pas avoir excédé une semaine.\n\n
    \t(3) Est puni des mêmes peines, celui qui sans droit, retient la chose d\'autrui.\n
  </string>
  <string name="article322_1">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de six (06) mois a trois (03) ans et d\'une amende de cent mille (100 000) a trois cent mille (300 000) francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, le preneur par bail, dûment enregistré, d\'un immeuble bati ou non qui, débiteur de deux mois de loyers, n\'a ni payé lesdits loyers, ni libéré l\'immeuble concerne un mois après sommation de payer ou de libérer les lieux.\n\n
    \t(2) En cas de condamnation, le tribunal ordonne en outre l\'expulsion du preneur et de tout occupant de son chef.\n
  </string>
  <string name="article322_2">
    Est puni des peines prévues a l\'article 322-1 ci-dessus, le preneur qui, au moment de libérer les lieux, déteriore ceux-ci ou les équipements s\'y trouvant.\n
  </string>
  <string name="article322_3">
    Est puni d\'un emprisonnement de six (06) mois a trois (03) ans et d\'une amende de cent mille (100 000) a trois cent mille (300 000) francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, le preneur d\'immeuble ou toute autre personne qui, par des manœuvres frauduleuses, prive totalement ou partiellement le bailleur de son privilege.\n
  </string>
  <string name="article323">
    Les articles 318, 319, 322, 322-1 et 322-2 du présent Code ne sont pas applicables entre conjoints, entre ascendants et descendants légitimes ou adoptifs, ou entre ascendants et descendants naturels jusqu\'au deuxième dégre s\'ils vivent ensemble ou sont reconnus, a l\'encontre du veuf ou de la veuve, sur les biens de première necessite ayant appartenu au conjoint décédé.\n
  </string>
  <string name="article324">
    \t(1) Est puni des peines de l\'article 318 ci-dessus celui qui détient ou dispose des choses a l\'aide d\'un délit, soit connaissance de cause soit ayant des raison soupçonner l\'origine délictuelle.\n\n
    \t(2) En cas de crime, les peines sont doublées.\n
  </string>
  <string name="article325">
    \t(1) Est puni d\'une amende de cinq mille (5 000) aun million (1 000 000) de francs, le preteur qui exige ou reçoit des interets ou autres rétributions superieures aux taux fixes par la loi, pour des prêts de même nature.\n\n
    \t(2) En cas de récidive, la peine est un emprisonnement de quinze (15) jours a un (01) an et l\'amende est doublée.\n\n
    \t(3) La juridiction peut ordonner la publication de sa décision dans les conditions prévues a l\'article 33 du present Code.\n\n
    \t(4) Pour l\'application du présent article l\'empreunteur n\'est pas considéré.\n
  </string>
  <string name="article326">
    Est puni d\'un emprisonnement de un (01) mois a un (01) an et d\'une amende de deux cent (200 000) a deux millions (2 000 000) de francs ou de l\'une de ces deux peines seulement celui qui:\n\n
    \ta) offre des marchandises au public en lui laissant esperer l\'obtention gratuite de ces marchandises ou une réduction du prix s\'il place des bons a des tiers ou determine des tiers a l\'achat;\n\n
    \tb) fait parvenir de la marchandise a un destinataire sans demande préalable de celui-ci, en lui indiquant qu\'il a le choix entre l\'achat ou le renvoi, même si ce renvoi peut être éffectué sans frais pour le destinataire.\n
  </string>
  <string name="article327">
    \t(1)Est puni d\'un emprisonnement de cinq (05) a dix (10) ans et d\'une amende de cinq cent mille (500 000) a dix millions (10 000 000) de francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, celui qui:\n\n
    \t\ta) Exploite une œuvre littéraire ou artistique en violation de la loi, par representation, reproduction, transformation ou distribution par quelque moyen que ce soit;\n\n
    \t\tb) Reproduit, communique au public ou met a la disposition du public par vente, échange, location d\'une interpretation, d\'un phonogramme, d\'un videogramme, réalises sans l\'autorisation, lorsqu\'elle est exigée, de l\'artiste-interprête, du producteur de phonogrammes ou de videogrammes, ou de l\'entreprise de communication audio-visuelle;\n\n
    \t\tc) Porte atteinte au droit moral par violation du droit de divulgation, du droit a la paternite ou du droit au respect d\'une œuvre littéraire ou artistique;\n\n
    \t\td) Porte atteinte au droit a la paternité et au droit a l\'intégrité de la prestation de l\'artiste-interprête;\n\n
    \t\te) Importe, exporte, vend ou met en vente des objets contrefaisants;\n\n
    \t\tf) Importe ou exporte des phonogrammes ou videogrammes réalises sans autorisation, lorsqu\'elle est exigée, de l\'artiste-interprête ou du producteur de phonogrammes ou de vidéogrammes;\n\n
    \t\tg) Fabrique sciemment ou importe, en vue de la vente ou de la location, ou installe un equipement, matériel, dispositif ou instrument connu. en tout ou partie, pour capter frauduleusement des programmes télédiffusés, lorsque ces programmes sont réservés a un public détermine qui y accède moyennant une remunération versée a son operateur ou a ses ayants droit ou ayants cause;\n\n
    \t\th) Neutralise frauduleusement des mesures techniques éfficaces dont les titulaires des droits d\'auteurs et des droits voisins se servent pour la protection de leurs productions contre les actes non autorisés;\n\n
    \t\ti) Laisse reproduire ou réprésenter dans son établissement, de façon irregulière, les productions protégées en vertu de la loi;\n\n
    \t\tj) S\'abstient de verser ou verse avec un retard injustifié une rémuneration prévue par la loi;\n\n
    \t\tk) Supprime ou modifie, sans y être habilité, toute information relative au régime des droits se présentant sous forme électronique;\n\n
    \t\ti) Distribue, importe aux fins de distribution ou communique au public, sans y être habilite, des originaux ou des exemplaires d\'œuvres, d\'interpretations, de videogrammes, de phonogrammes, de programmes en sachant que les informations relatives au régime des droits se présentant sous forme électronique ont été supprimées ou modifiées sans autorisation.\n\n
    \t(2) Par «information sur le régime des droits», il faut entendre des informations qui permettent d\'identifier l\'œuvre, l\'interpretation, le videogramme, le phonogramme ou le programme, ou les informations sur les conditions et modalités d\'utilisation de ces productions, et tout numéro ou Code representant ces informations lorsque l\'un de ces élements d\'information est joint a l\'exemplaire d\'une production ou est lié a la communication d\'une production au public.\n\n
    \t(3) Les peines prévues a l\'alinéa 1 ci-dessus sont doublées lorsque l\'auteur de l\'infraction est le cocontractant du titulaire du droit violé.\n\n
    \t(4) La juridiction peut ordonner la confiscation des exemplaires contrefaits et du matériel ayant servi a la commission de l\'infraction, de même que les recettes qu\'elle aurait procurées a l\'auteur de l\'infraction.\n\n
    \t(5) La juridiction compétente peut, en outre, ordonner la destruction du materiel utilisé et les exemplaires contrefaits, ainsi que la publication de sa décision dans les conditions prevues a l\'article 33 du présent Code.\n
  </string>
  <string name="article328">
    \t(1) Est puni d\'une amende de un million (1 000 000) a trois millions (3 000 000) de francs celui qui exploite indûment un brevet d\'invention ou recèle, vend, exporte ou importe un objet contrefait ou contrefaisant.\n\n
    \t(2)En cas de récidive ou si l\'auteur est ou a été employé dans l\'etablissement ou le brevet était regulierement exploite, une peine d\'emprisonnement de un (01) a six (06) mois peut, en outre, être prononcée.\n\n
    \t(3) Dans tous les cas, la juridiction doit ordonner la confiscation de l\'objet contrefait au profit du propriétaire du brevet et peut ordonner la publication de sa décision dans les conditions prévues a l\'article 33 du présent Code.\n\n
    \t(4) La juridiction statue sur les exceptions qui seraient tirées par le prévenu soit de la nullité ou de la decheance du brevet, soit des questions relatives a la propriéte dudit brevet.\n\n
    \t(4)L\'action publique ne peut être engagée que sur plainte de la partie lésée.\n
  </string>
  <string name="article329">
    \t(1) Est puni d\'une amende de un million (1 000 000) a six millions (6 000 000) de francs celui qui exploite indûment un dessin ou un modèle déposé.\n\n
    \t(2) En cas de récidive ou si le coupable travaille ou a travaillé pour la partie lésée, une peine de un a six mois d\'emprisonnement peut, en outre, être prononcée.\n\n
    \t(3) Dans les cas prévus aux alinéas 1 et 2 ci-dessus, la juridiction ordonne la confiscation, au profit des parties lésées, des objets issus de l\'exploitation indue des marques déposées.\n\n
    \t(4) Le condamné est déchu du droit d\'électeur, du droit d\'eligibilité et de tout mandat électif ou nominatif aux chambres consulaires, de commerce ou d\'industrie pour une durée de dix (10) ans.\n\n
    \t(5) La juridiction statue sur les exceptions qui seraient tirées par le prévenu, soit de la nullité ou de la déchéance du brevet, soit des questions relatives a la propriéte dudit brevet.\n\n
    \t(6) La juridiction ordonne la publication de sa décision dans les conditions prévues a l\'article 33 du présent Code.\n\n
    \t(7) L\'action publique ne peut être engagée que sur plainte de la partie lésée.\n
  </string>
  <string name="article330">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de trois (03) mois a deux (02) ans et d\'une amende de un million (1 000 000) a six (6 000 000) millions de francs, celui qui contrefait une marque de fabrique ou de commerce deposée.\n\n
    \t(2) Est puni des peines prévues a l\'alinea 1 ci-dessus celui qui recèle, vend, exporte, importe ou fait usage d\'un objet issu de la contrefaçon d\'une marque de fabrique ou de commerce deposée.\n\n
    \t(3) Dans les cas prévus aux alinéas 1 et 2 ci-dessus, la juridiction ordonne la confiscation, au profit des parties lésées, des objets issus de la contrefaçon de la marque de fabrique ou de commerce.\n\n
    \t(4) La juridiction ordonne la publication de sa décision dans les conditions prévues a l\'article 33 du présent Code.\n\n
    \t(5) Le condamné est déchu du droit d\'électeur, du droit d\'eligibilite et de tout mandat électif ou nominatif aux Chambres Consulaires, de Commerce ou d\'industrie, pour une durée de dix (10) ans.\n
  </string>
  <string name="article331">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de quinze (15) jours a un (01) an, tout débiteur même non commerçant, qui, pour ne pas payer un ou plusieurs de ses créanciers, donne, livre, transfere, greve, soustrait ou dissimule tout ou partie de ses biens.\n\n
    \t(2) En cas de soustraction ou dissimulation dans les deux (02) mois précédant une décision de justice, même non définitive, le but est présume.\n
  </string>
  <string name="article332">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de un (01) mois a deux (02) ans tout commerçant, personne physique, en état de cessation de paiements, qui:\n\n
    \t\ta) A contracte sans recevoir des valeurs en échange, des engagements jugés trop importants eu égard a sa situation lorsqu\'il les a contractés;\n\n
    \t\tb) Dans l\'intention de retarder la constatation de la cessation de ses paiements, fait des achats en vue d\'une revente au-dessous du cours ou si, dans la même intention, emploie des moyens ruineux pour se procurer des fonds;\n\n
    \t\tc) Sans excuse légitime, ne fait pas au Greffe de la juridiction compétente, la déclaration de son état de cessation des paiements dans le délai de trente (30) jours;\n\n
    \t\td) Tient une comptabilité incomplete ou irrégulière ou ne la tient pas conformement aux règles comptables et aux usages reconnus dans la profession, eu égard a l\'importance de l\'entreprise.\n\n
    \t(2) Le commerçant, personne physique, est également déclaré coupable de banqueroute et puni des peines prévues a l\'alinéa 18 ci-dessus lorsque, après avoir été déclare trois (03) fois en état de cessation des paiements dans un délai de cinq (05) ans, ces procédures ont été clôturées pour insuffisance d\'actif.\n
  </string>
  <string name="article333" tools:ignore="Typos">
    \t(1) Est punie d\'un emprisonnement de cinq (05) a dix (10) ans toute personnes physique qui, en cas de cessation des paiements:\n\n
    \t\ta) A soustrait sa comptabilité;\n\n
    \t\tb) A détourne ou dissipe tout ou partie de son actif;\n\n
    \t\tc) S\'est frauduleusement reconnue débitrice de sommes qu\'elle ne devait pas, soit dans ses écritures, soit par des actes publiés ou des engagements sous seing privé, soit dans son bilan;\n\n
    \t\td) A exercé la profession commerciale en contravention de la loi;\n\n
    \t\te) A, après la cessation des paiements, paye un creancier au prejudice de la masse;\n\n
    \t\tf) A stipule avec un créancier des avantages particuliers a raison de son vote dans les déliberations de la masse, ou a fait avec un créancier un traite particulier duquel il résulterait, pour ce dernier, un avantage a la charge de l\'actif du débiteur a partir du jour de la décision d\'ouverture.\n\n
    \(2) Est également puni de la peine prevue a l\'alinea 1er ci-dessus, tout commerçant personne physique qui, a l\'occasion d\'une procédure collective de règlement préventif, de règlement judiciaire ou de liquidation de biens, a:\n\n
    \t\ta) De mauvaise foi, présente ou fait présenter un compte des résultats, un bilan, un état de créances ou de dettes ou un état actif et passif des privilèges et sûretes, inexact ou incomplet;\n\n
    \t\tb) Sans autorisation du Président de la juridiction compétente, accompli un des actes interdits par la législation organisant les procédures collectives d\'apurement du passif.\n
  </string>
  <string name="article334">
    Sont punis d\'un emprisonnement d\'un (01) mois deux (02) ans, les personnes physiques dirigeantes des personnes morales assujetties aux procedures collectives, ainsi que les representants permanents des personnes morales dirigeantes qui, en cette qualité et de mauvaise foi, ont:\n\n
    \ta) Utilise ou consomme des sommes appartenant a la personne morale en faisant des operations de pur hasard ou des operations fictives;\n\n
    \tb) Fait des achats en vue d\'une revente au-dessous du cours, ou employe des moyens ruineux pour se procurer des fonds dans l\'intention de retarder la constatation de la cessation des paiements de la personne morale;\n\n
    \tc) Paye ou fait payer un créancier au préjudice de la masse après la cessation des paiements de la personne morale;\n\n
    \td) Fait contracter par la personne morale, pour le compte d\'autrui, sans recevoir des valeurs en échange, des engagements juges trop importants eu egard a sa situation, lorsque ceux-ci ont été contractés;\n\
    \te) Tenu, fait tenir ou laisse tenir une comptabilité irrégulière ou incomplete de la personne morale dans les conditions prévues par l\'article 332 ci-dessus.\n\n
    \tf) Omis de faire au Greffe de la juridiction compétente, dans le délai de trente jours, la déclaration de l\'etat de cessation des paiements de la personne morale;\n\n
    \tg) Détourne ou dissimule, tente de détourner ou de dissimuler une partie de leurs biens, ou se sont frauduleusement reconnus débiteurs de sommes qu\'ils ne devaient pas, en vue de soustraire tout ou partie de leur patrimoine aux poursuites de la personne morale en état de cessation des paiements ou a celles des associes ou des membres ou des créanciers de la personne morale en état de cessation des paiements.\n
  </string>
  <string name="article334_1">
    Sont punis d\'un emprisonnement d\'un (01) mois a deux (02) ans, les représentants légaux ou de fait des personnes morales comportant des membres indefiniment et solidairement responsables des dettes de celles-ci qui, sans excuse légitime, n\'ont pas fait au Greffe de la juridiction compétente, la declaration de l\'etat de cessation des paiements dans le délai de trente jours ou si cette declaration ne comporte pas la liste des associés solidaires avec indication de leurs noms et domiciles.\n
  </string>
  <string name="article334_2" tools:ignore="Typos">
    \t(1) Sont punis d\'un emprisonnement de cinq (05) a dix (10) ans les personnes physiques dirigeantes et les représentants permanents des personnes morales dirigeantes qui ont, frauduleusement:\n\n
    \t\ta) Soustrait les livres de la personne morale;\n\n
    \t\tb) Detourne ou dissimule une partie de son actif;\n\n
    \t\tc) Reconnu la personne morale débitrice de sommes qu\'elle ne devait pas, soit dans les écritures, soit par des actes publics ou des engagements sous seing prive, soit dans le bilan;\n\n
    \t\td) Exerce la profession de dirigeant en violation d\'une interdiction prévue par les Actes Uniformes OHADA ou par toute disposition légale ou règlementaire;\n\n
    \t\te) Stipule avec un créancier, au nom de la personne morale, des avantages particuliers a raison de son vote dans les déliberations de la masse ou qui ont fait, avec un créancier, une convention particulière de laquelle il résulterait, pour ce dernier, un avantage a la charge de l\'actif de la personne a partir de la date de la cessation des paiements, sauf disposition contraire de la loi.\n\n
    \t(2) Sont également punis des peines prévues a l\'alinéa 1er ci-dessus, les dirigeants ci-dessus visés qui, a l\'occasion d\'une procédure de règlement préventif, ont:\n\n
    \t\ta) De mauvaise foi, présenté ou fait presenter, un compte de résultat, un bilan, un état de créances ou de dettes ou un état actif et passifs des privillèges  et sûretés, inexact ou incomplet;\n\n
    \t\tb) Sans autorisation du Président de la juridiction compétente, accompli un des actes interdits par l\'Acte Uniforme OHADA organisant les procédures collectives d\'apurement du passif.\n
  </string>
  <string name="article335">
    Sont punis d\'un emprisonnement de cinq (05) a dix (10) ans:\n\n
    \ta) Les personnes convaincues d\'avoir, dans l\'intérêt du débiteur, soustrait, recèle ou dissimule tout ou partie des biens meubles ou immeubles, sans préjudice de l\'application des dispositions pénales relatives a la complicité;\n\n
    \tb) Les personnes convaincues d\'avoir frauduleusement produit dans la procédure collective, soit en leur nom, soit par interposition de personne ou sous un faux nom, des créances supposées;\n\n
    \tc) Les personnes qui, exerçant une activité professionnelle indépendante, civile, commerciale, artisanale ou agricole sous le nom d\'autrui ou sous un faux nom, ont, de mauvaise foi, detourné, dissimulé, tenté de détourner ou de dissimuler une partie de leurs biens.\n
  </string>
  <string name="article335_1">
    Sont punis d\'un emprisonnement de un (01) a trois (03) ans et d\'une amende de cinquante mille (50 000) a deux cent cinquante mille (250 000) francs ou de l\'une de ces deux peines seulement le conjoint, les déscendants, les ascendants ou les collatéraux du débiteur ou ses alliés jusqu\'au quatrième dégré inclusivement qui, a l\'insu du débiteur, ont détourné, diverti ou recélé des effets dépendant de l\'actif du débiteur en état de cessation des paiements.\n
  </string>
  <string name="article335_2">
    Dans les cas prévus aux articles 335 et 335-1 ci-dessus, alors même qu\'il y aurait relaxe, la juridiction saisie statue sur les dommages-intérêts et sur lareintegration, dans le patrimoine du debiteur, des biens, droits ou actions soustraits.\n
  </string>
  <string name="article335_3">
    Est puni d\'un emprisonnement de cinq (05) a dix (10) ans et d\'une amende de deux cent mille (200 000) a cinq millions (5 000 000) de francs, tout mandataire judiciaire d\'une procédure collectivité qui:\n\n
    \ta) Exerce une activité personnelle sous le couvert d\'une entreprise du debiteur masquant ses agissements;\n\n
    \tb) Dispose du crédit ou des biens du débiteur comme de ses biens propres;\n\n
    \tc) Dissipe les biens du débiteur;\n\n
    \td) Poursuit abusivement et de mauvaise foi, dans son intérêt personnel, soit directement, soit indirectement, une exploitation déficitaire de l\'entreprise du débiteur;\n\n
    \te) Se rend acquereur pour son compte, directement ou indirectement, des biens du débiteur en violation de la legislation organisant les procédures collectives d\'apurement du passif.\n
  </string>
  <string name="article336">
    Est puni d\'un emprisonnement de un (01) atrois (03) ans et d\'une amende de cinquante mille (50 000) a un million cinq cent mille (1 500 000) francs, le créancier qui, sauf disposition contraire de la loi:\n\n
    \ta) Conclut avec le débiteur ou avec toute autre personne, des avantages particuliers a raison de son vote dans les délibérations de la masse;\n\n
    \tb) Conclut une convention particulière de laquelle il résulterait, en sa faveur, un avantage a la charge de l\'actif du débiteur a partir du jour de la décision d\'ouverture de la procédure collective.\n
  </string>
  <string name="article337">
    \t(1) Est punie d\'un emprisonnement de quinze (15) jours a un (01) an et d\'une amende de cinq mille (5 000) a deux cent mille (200 000) francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, la femme qui se procure l\'avortement a elle-meme ou qui y consent.\n\n
    \t(2) Est puni d\'un emprisonnement de un (01) a cinq (05) ans et d\'une amende de cent mille (100 000) a deux millions (2 000 000) de francs, celui qui, même avec son consentement, procure l\'avortement a une femme.\n\n
    \t(3) Les peines de l\'alinea 2 sont doublées:\n\n
    \t\ta) A l\'encontre de toute personne qui se livre habituellement a des avortements;\n\n
    \t\tb) A l\'encontre d\'une personne qui exerce une profession médicale ou en relation avec cette profession.\n\n
    \t(4) La fermeture du local professionnel et l\'interdiction d\'exercer la profession peuvent en outre être ordonnées dans les conditions prévues aux articles 34 et 36 du présent Code.\n
  </string>
  <string name="article338">
    Est puni d\'un emprisonnement de cinq (05) adix (10) ans et d\'une amende de cent mille (100 000) a deux millions (2 000 000) de francs, celul qui, par des violences sur une femme enceinte ou sur l\'enfant en train de naitre, provoque, même non intentionnellement, la mort ou l\'incapacité permanente de l\'enfant.\n
  </string>
  <string name="article339">
    \t(1) Les dispositions des articles 337 et 338 ci-dessus ne sont pas applicables si les faits sont accomplis par une personne habilitée et justifiés par la necessité de sauver la mère d\'un péril grave pour sa santé.\n\n
    \t(2) En cas de grossesse résultant d\'un viol, l\'avortement médicalisé ne constitue pas une infraction s\'il est éffectué après attestation du Ministere public sur la materialité des faits.\n
  </string>
  <string name="article340">
    La mère auteur principal ou complice du meurtre ou de l\'assassinat de son enfant dans le mois de sa naissance n\'est passible que d\'un emprisonnement de cinq (05) a dix (10) ans, sans que ces dispositions puissent s\'appliquer aux autres auteurs ou complices.\n\n
  </string>
  <string name="article341">
    Est puni d\'un emprisonnement de cinq (05) a dix (10) ans, celui dont les agissements ont pour conséquence de priver un enfant des preuves de sa filiation.\n
  </string>
  <string name="article342">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de cinq (05) a dix (10) ans et d\'une amende de dix mille (10 000) a cinq cent mille (500 000) francs, celui qui met en gage une personne.\n\n
    \t(2) Les peines prévues a l\'alinea 1 ci-dessus sont doublées si l\'auteur est soit un ascendant, soit un tuteur, soit une personne assurant la garde, même coutumière, de la victime.\n\n
    \t(3) Est puni d\'un emprisonnement ae dix (10) ans et d\'une amende de dix mille (10 000) a un million (1 000 000) de francs, celui qui reçoit une personne en gage.\n\n
    \t(4) La juridiction peut, en outre, prononcer les déchéances de l\'article 30 du présent Code.\n
  </string>
  <string name="article342_1" tools:ignore="Typos">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de dix (10) a vingt (20) ans et d\'une amende de cinquante mille (50 000) a un million (1 000 000) de francs, celui qui se livre, même occasionnellement, au trafic ou a la traite des personnes.\n\n
    \t(2) Le trafic et la traite des personnes sont punis d\'un emprisonnement de quinze (15) a vingt (20) ans et d\'une amende de cent mille (100 000) a dix millions (10 000 000) de francs lorsque:\n\n
    \t\ta) L\'infraction est commise a l\'égard d\'une personne mineure de quinze (15) ans;\n\n
    \t\tb) L\'auteur des faits est un ascendant légitime, naturel ou adoptif de la victime;\n\n
    \t\tc) L\'auteur des faits a autorité sur la victime ou est appelé a participer, de par ses fonctions, a la lutte contre la traite ou au maintien de la paix;\n\n
    \t\td) L\'infraction est commise en bande organisée ou par une association de malfaiteurs;\n\n
    \t\te) L\'infraction est commise avec usage d\'une arme;\n\n
    \t\tf) La victime a subi des blessures telles que décrites a l\'article 277 du présent Code;\n\n
    \t\tg) Ou lorsque la victime est décédée des suites des actes liés a ces faits.\n\n
    \t(3)La juridiction peut, en outre, prononcer les déchéances de l\'article 30 du présent Code.\n\n
  </string>
  <string name="article343">
    \t(1) Est punie d\'un emprisonnement de six (06) mois a cinq (05) ans et d\'une amende de vingt mille (20 000) a cinq cent mille (500 000) francs, toute personne de l\'un ou de l\'autre sexe qui se livre habituellement, moyennant rémunération, a des actes sexuels avec autrui.\n\n
    \t(2) Est puni des mêmes peines celui qui, en vue de la prostitution ou de la débauche, procède publiquement par des gestes, paroles, écrits ou par tous autres moyens, au racolage de personnes de l\'un ou de l\'autre sexe.\n
  </string>
  <string name="article344">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de un (01) a cinq (05) ans et d\'une amende de vingt mille (20 000) a un million (1 000 000) de francs, celui qui excite, favorise ou facilite la débauche ou la corruption d\'une personne mineure de vingt et un (21) ans.\n\n
    \t(2) Les peines sont doublées si la victime est agée de moins de seize (16) ans.\n\n
    \t(4)La juridiction peut en outre prononcer les déchéances de l\'article 30 du présent Code et priver le condamné pendant la même durée de l\'autorité parentale, de toute tutelle ou curatelle.\n
  </string>
  <string name="article345">
    Est puni d\'un emprisonnement de quinze (15) jours a six (06) mois et d\'une amende de dix mille (10 000) a cent mille (100 000) francs, celui qui, ayant la garde légale ou coutumière d\'un enfant de moins de dix-huit (18) ans, lui permet de resider dans une maison ou établissement ou se pratique la prostitution ou d\'y travailler ou de travailler chez une prostituée.\n
  </string>
  <string name="article346">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de deux (02) a cinq (05) ans et d\'une amende de vingt mille (20 000) a deux cent mille (200 000) francs, celui qui commet un outrage a la pudeur en présence d\'une personne mineure de seize (16) ans.\n\n
    \t(2) Les peines sont doublées si l\'outrage est commis avec violence ou si l\'auteur est une des personnes visées a l\'article 298 du présent Code.\n\n
    \t(3) La peine est un emprisonnement de dix (10) a quinze (15) ans si l\'auteur a eu des rapports sexuels même avec le consentement de la victime.\n\n
    \t(4) En cas de viol, l\'emprisonnement est de quinze (15) a vingt cinq (25) ans.\n\n
    L\'emprisonnement est a vie si l\'auteur est l\'une des personnes enumerées a l\'article 298.\n\n
    \n(5) Dans tous les cas, la juridiction peut priver le condamné de l\'autorité parentale, de toute tutelle ou curatelle pendant les délais prévus a l\'article 31(4) du présent Code.\n
  </string>
  <string name="article347">
    \t(1) Au cas ou les infractions visées aux articles 295, 296 et 347-1 ont été commises sur la personne d\'un mineur de seize (16) a vingt et un (21) ans, les peines prévues auxdits articles sont doublées.\n\n
    \t(2) La juridiction peut dans tous les cas, priver le condamné de l\'autorité parentale, de toute tutelle ou curatelle pendant les délais prévus a l\'article 31 du présent Code.\n
  </string>
  <string name="article347_1">
    Est punie d\'un emprisonnement de six (06) mois a cinq (05) ans et d\'une amende de vingt mille (20 000) a deux cent mille (200 000) francs, toute personne qui a des rapports sexuels avec une personne de son sexe.\n
  </string>
  <string name="article348">
    \t(1) Est puni d\'une amende de cinq mille (5 000) a cinquante mille (50 000) francs:\n\n
    \t\ta) Le débitant de boissons alcooliques qui reçoit, dans son débit, une personne mineure de seize (16) ans non accompagnée d\'une personne majeure de vingt et un (21) ans en ayant la surveillance;\n\n
    \t\tb) Le débitant de boissons qui vend ou offre, dans son débit ou dans tout autre lieu public, des boissons alcooliques a une personne mineur de dix-huit (18) ans et non accompagnée d\'une personne majeure de vingt et un (21) ans en ayant la surveillance;\n\n
    \t\tc) Celui qui fait boire jusqu\'a l\'ivresse une personne mineure de vingt et un (21) ans.\n\n
    \t(2) En cas de récidive, la peine d\'emprisonnement est de quinze (15) jours a un (01) mois et l\'amende de dix mille (10 000) a cent mille (100 000) francs.\n\n
    La juridiction peut, en outre:\n\n
    \t\ta) Prononcer contre le débitant condamné, la fermeture de son établissement dans les conditions prévus a l\'article 34 du présent Code;
    \t\tb) Ordonner la publication de sa décision.\n\n
    \t\tc) Prononcer, contre tout condamné, les déchéances de l\'article 30 du présent Code.\n\n
    \t(3) Le présent article n\'est pas applicable a celui qui prouve qu\'il a été induit en erreur sur l\'age du mineur ou sur l\'age ou la qualité de la personne qui l\'accompagnait.\n
  </string>
  <string name="article349">
    \t(1) Est puni des peines prevues a l\'article 318 du présent Code, celui qui abuse des besoins, des faiblesses ou des passions d\'une personne mineure de vingt et un (21) ans pour lui faire souscrire toute obligation, disposition ou décharge ou toute piece susceptible de compromettre la personne ou la fortune du signataire.\n\n
    \t(2) Est assimilé au mineur, pour l\'application du présent article, la personne en état d\'interdiction judiciaire ou pourvue d\'un conseil judiciaire ou en état d\'alienation notoire.\n
  </string>
  <string name="article350">
    \t(1) Les peines prévues aux articles 275, 277 et 278 du présent Code sont respectivement la mort et l\'emprisonnement a vie, si les infractions visées dans lesdits articles ont été commises sur un mineur de quinze (15) ans, et les peines prévues par les articles 279 (1), 280 et 281 sont, dans ce cas, doublées.\n\n
    \t(2) La juridiction peut prononcer les déchéances de l\'article 30 du présent Code pour les délits visés au présent article.\n
  </string>
  <string name="article351">
    La peine prévue a l\'article 275 ci-dessus est la mort, et celles prévues aux articles 277 et 278 du présent Code sont l\'emprisonnement a vie, si les infractions visées par lesdits articles ont été commises sur les père et mère légitimes, naturels ou adoptifs ou sur tout autre ascendant légitime du coupable et les peines prévues par les articles 279 (1), 280 et 281 ci-dessus sont doublées.\n
  </string>
  <string name="article352" tools:ignore="Typos">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de un (01) a cinq (05) ans et d\'une amende de vingt mille (20 000) a deux cent mille (200 000) francs celui qui, sans fraude ni violence, enleve, entraine ou détourne une personne mineure de dix-huit (18) ans contre le gré de ceux auxquels appartient sa garde légale ou coutumière.\n\n
    Toutefois, le présent alinéa n\'est pas applicable a celui qui prouve qu\'il a été induit en erreur sur l\'age de la victime.\n\n
    \t2) Le mariage subséquent de l\'auteur des faits avec la victime est sans éffet sur les poursuites et la condamnation.\n
  </string>
  <string name="article353">
    Est puni d\'un emprisonnement de cinq (05) a dix (10) ans et d\'une amende de vingt mille (20 000) a quatre cent mille (400 000) francs, celui qui, par fraude ou violence, enlève, entraine ou détourne une personne mineure de vingt et un (21) ans, meme s\'il la croit plus agée, contre le gré de ceux auxquels appartient sa garde légale ou coutumiere.\n
  </string>
  <string name="article354">
    Dans les cas prévus aux articles 352 et 353 ci-dessus:\n\n
    \t(1)La peine est l\'emprisonnement a vie:\n\n
    \t\ta) Si la victime est une personne mineure de treize (13) ans;\n\n
    \t\tb) Si le coupable a pour but de se faire payer une rançon ou se l\'est fait payer.\n
    \t(2) La peine est celle de mort lorsque la mort de la victime mineure en résulte.\n
  </string>
  <string name="article355">
    Est puni d\'un emprisonnement de un (01) a cinq (05) ans et d\'une amende de vingt mille (20 000) a deux cent mille (200 000) francs, celui qui, étant chargé de la garde d\'un enfant, ne le represénte pas a ceux qui ont le droit de le reclamer.\n
  </string>
  <string name="article355_1">
    Est puni d\'un emprisonnement de six (06) mois a un (01) an et d\'une amende de cinquante mille (50 000) a cinq cent mille (500 000) francs ou de l\'une de ces deux peines seulement, quiconque entrave l\'exercice, par un parent, du droit de visite accorde a celui-ci par une décision de justice sur le ou les enfants communs.\n
  </string>
  <string name="article355_2">
    \t(1) Est puni d\'une amende de cinquante mille (50 000) a cinq cent mille (500 000) francs, le parent qui, disposant de moyens suffisants, refuse de scolariser son enfant.\n\n
    \t(2) La peine est un emprisonnement de un (01) a deux (02) ans, en cas de récidive.\n
  </string>
  <string name="article356" tools:ignore="Typos">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de cinq (05) a dix (10) ans et d\'une amende de vingt cinq mille (25 000) a un million (1 000 000) de francs, celui qui contraint une personne au mariage.\n\n
    \t(2) Lorsque la victime est mineure de dix-huit (18) ans, la peine d\'emprisonnement, en cas d\'application des circonstances atténuantes, ne peut être inférieure a deux (02) ans.\n\n
    \t(3) Est puni des peines prévues aux alineas 1 et 2 ci-dessus, celui qui donne en mariage une fille ou un garçon mineurs de dix-huit (18) ans.\n\n
    \t(4) La juridiction peut, en outre, priver le condamné de l\'autorité parentale, de toute tutelle ou curatelle pendant la durée prévue a l\'article 31 (4) du présent Code.\n
  </string>
  <string name="article357" tools:ignore="Typos">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de trois (03) mois a cinq (05) ans et d\'une amende de cinq mille (5 000) a cinq cent mille (500 000) francs ou de l\'une de ces deux peines seulement:\n\n
    \t\ta) Celui qui, en promettant le mariage d\'une femme déjà mariée ou engagée dans les fiançailles non rompues, reçoit d\'un tiers tout ou partie d\'une dot.\n\n
    \t\tb) Celui qui reçoit tout ou partie d\'une dot sans avoir remboursé tout prétendant évincé;\n\n
    \t\tc) Celui qui, sans qualité, reçoit tout ou partie d\'une dot en vue du mariage d\'une femme;\n\n
    \t\td) Celui qui exige tout ou partie d\'une dot excessive a l\'occasion du mariage d\'une fille majeure de vingt et un (21) ans ou d\'une femme veuve ou divorcée;\n\n
    \t\te) Celui qui, en exigeant une dot excessive, fait obstacle, pour ce seul motif, au mariage d\'une fille mineure de vingt et un (21) ans;\n\n
    \t\tf) L\'héritier qui reçoit les avantages matériels prévus aux alinéas précédents et promis a celui dont il hérite.\n\n
    \t(2) Chaque versement, même partiel de la dot, interrompt la prescription de l\'action publique.\n
  </string>
  <string name="article358">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de trois (03) mois a un (01) an ou d\'une amende de cinq mille (5 000) a cinq cent mille (500 000) francs, le conjoint, le père ou la mère de famille qui, sans motif légitime, se soustrait, en abandonnant le foyer familial ou par tout moyen, a tout ou partie de ses obligations morales ou matérielles a l\'egard de son conjoint ou de son ou ses enfants.\n\n
    \t(2) Si l\'infraction n\'est commise qu\'au préjudice d\'un conjoint, la poursuite ne peut être engagée que sur plainte préalable du conjoint abandonné.\n\n
    \t(3) Est puni des mêmes peines, le tuteur ou responsable coutumier qui se soustrait a l\'égard des enfants dont il a la garde, a ses obligations légales ou coutumières.\n\n
    \t(4) La juridiction peut prononcer les déchéances de l\'article 30 du présent Code et priver le condamne de toute tutelle ou curatelle, pendant la durée prévue a l\'article 31 (4) du présent Code, et le priver de l\'autorité parentale pendant la même durée a l\'egard de l\'un ou plusieurs de ses enfants.\n\n
    \t(5) Lorsque le complice est celui qui a reçu tout ou partie de la dot, il est puni d\'un emprisonnement de trois (03) mois a un (01) an et d\'une amende de cinquante mille (50 000) a cinq cent mille (500 000) francs.\n
  </string>
  <string name="article358_1">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de trois (03) mois a un (01) an et d\'une amende de cinquante mille (50 000) a cinq cent mille (500 000) francs, l\'époux ou l\'épouse qui, en dehors de toute procédure judiciaire expulse, sans motif légitime, son conjoint du domicile conjugal.\n\n
    \t(2) La peine est un emprisonnement de deux (02) a cinq (05) ans si:\n\n
    \t\ta) La victime est une femme enceinte;\n\n
    \tb) L\'expulsion est accompagnée ou précédée de violences physiques ou morales, de la confiscation ou de la destruction des éffets personnels de la victime;\n\n
    \t\tc) L\'expulsion est commise par une personne autre que le conjoint de la victime.\n
  </string>
  <string name="article359" tools:ignore="Typos">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de deux (02) mois à deux (02) ans et d\'une amende de vingt cinq mille (25 000) a cinq cent mille (500 000) francs:\n\n
    \t\ta) Le polygame qui contracte un mariage monogame avant la dissolution des précédents mariages;\n\n
    \t\tb) Celui qui, lie par un engagement de monogamie, contracte un nouveau mariage monogame ou un mariage polygame, avant la dissolution du précédent mariage;\n\n
    \t\tc) Celui qui, marie selon les règles du Code civil, contracte un nouveau mariage avant la dissolution du précédent.\n\n
    \t(2) La preuve de la dissolution du premier mariage incombe a l\'inculpé.\n
  </string>
  <string name="article360" tools:ignore="Typos">
    \t(1) Independamment des peines prevues aux articles 346 (3) et 347 (1) ci-dessus, est puni d\'un emprisonnement de un (01) a trois (03) ans et d\'une amende de vingt mille (20 000) a cinq cent mille (500 000) francs, celui qui a des rapports sexuels:\n\n
    \t\ta) Avec ses ascendants ou descendants légitimes ou naturels, sans limitation de dégré;\n\n
    \t\tb) Avec ses frères ou sœurs légitimes ou naturels, germains, consanguins ou uterins.\n\n
    \t(2) Hors les cas de concubinage notoire ou de mariage incestueux, la poursuite ne peut être engagé que sur plainte d\'un parent par le sans, sans limitation de dégrés.\n
  </string>
  <string name="article361">
    \t(1) Est puni d\'un emprisonnement de deux (02) mois a six (06) mois ou d\'une amende de vingt cinq mille (25 000) à cent mille (100 000) francs la femme marié qui a des rapport sexuels avec un homme autre que son mari.\n\n
    \t(2) Est puni des peines prévues a l\'alinea 1 ci-dessus, le mari qui a des rapports sexuels avec d\'autres femmes que son ou ses épouses.\n\n
    Toutefois, la preuve de l\'existence d\'une union polygamique incombe au mari.\n\n
    \t(3) La poursuite ne peut être engagée que sur plainte du conjoint offensé.\n\n
    \t(4) La connivence ou le pardon du conjoint offensé empêche ou arrête toute poursuite.\n\n
    \t(5) Le conjoint offensé peut arrêter l\'effet de la condamnation prononcée contre l\'autre conjoint, en acceptant de poursuivre ou de reprendre la vie commune.\n
  </string>
  <string name="article362_a_370">
  Les dispositions des articles 362 à 370 définissant les contraventions sont fixees par voie réglementaire.\n
  </string>
  <string name="article371">
    \t(1) La présente loi abroge toutes dispositions antérieures contraires ayant le même objet.\n\n
    \t(2) Toutefois, les crimes, délits ou contraventions commis et/ou poursuivis anterieurement a l\'entrée en vigueur de la présente loi demeurent regis par les dispositions des lois n° 65/LF/24 du 12 novembre 1965 et n° 67/LF/1 du 12 juin 1967, jusqu\'a l\'intervention des décisions judiciaires définitives y relatives\n
  </string>
  <string name="article372">
    La presente loi sera enregistrée, puis publiée au Journal Officiel en français et en anglais.\n
  </string>
</resources>