<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools">
  <string name="details_samba"><![CDATA[
    \t• <b>De son vrai nom <font color="#128A9B"><b>Mebenga M’Ebono Martin Paul Samba</font></b>
    est né vers 1875 à Metoutou-Engongong près d’Ebolowa, dans la région du Sud Cameroun.</b>
  ]]></string>
  <string name="desc_samba" tools:ignore="Typos"><![CDATA[
    \t\tQuelques temps après sa naissance, cet originaire du clan <font color="#128A9B"><b>Yemeyema</font></b>
    et du groupe ethnique <font color="#128A9B"><b>bulu</font></b> devient orphelin. C’est ainsi
    qu’il est recueilli par son oncle paternel <font color="#128A9B"><b>Obam Ebono</font></b>.<br/><br/>
    En 1885, <font color="#128A9B"><b>Obam Ebono</font></b> envoie le jeune Mebenga chez
    <font color="#128A9B"><b>Banoho Issamba</font></b>, l’un de ses amis qui était un commerçant
    <font color="#128A9B"><b>batanga</font></b> influent habitant à <font color="#128A9B"><b>Kribi</font></b>.
    En 1891, le Gouverneur <font color="#128A9B"><b>Von Soden</font></b> a demandé au chef
    <font color="#128A9B"><b>Véah</font></b> des <font color="#128A9B"><b>Batangas</font></b>
    d’envoyer un de ses enfants étudier en Allemagne. Le chef qui n’a pas vu cette proposition d’un
    bon œil avait plutôt demandé à son frère Issamba de le faire. C’est ainsi que ce dernier propose
    le nom de <font color="#128A9B"><b>Mebenga M’Ebono</font></b>, qui partira finalement en
    Allemagne en 1891. En Allemagne, il adopte le nom de Samba (sûrement le diminutif du nom de son
    maître Issamba); et en novembre 1891, il fut baptisé et donné le prénom <font color="#128A9B"><b>
    Martin-Paul</font></b>. Désormais, il sera officiellement connu comme <font color="#128A9B"><b>
    Martin-Paul Samba</b></font>.<br/><br/>
    Arrivé en Allemagne, il suit sa formation militaire à l’Académie Militaire Impériale de Berlin
    de 1891 à 1894. Au terme de sa formation, il accède au grade de Capitaine. C’est en tant
    qu’officier de l’armée impériale de <font color="#128A9B"><b>Guillaume II</font></b> que
    <font color="#128A9B"><b>Martin-Paul Samba</font></b> rentre au Cameroun en 1894 pour se mettre
    au service de l’Administration coloniale allemande. Sous les ordres du Lieutenant <font color="#128A9B"><b>
    Dominik</font></b>, il joua un grand rôle dans la suppression des révoltes anticolonialistes,
    de 1894 à 1902. En 1902,il démissionne de l’armée impériale afin de se consacrer aux affaires.<br/><br/>
    A partir de ce moment, il décide de s’engager dans un combat acharné contre les colonisateurs
    Allemands.<br/><br/>
    En 1913-1914. lorsque <font color="#128A9B"><b>Douala Manga Bell</font></b> et<font color="#128A9B"><b>
    Martin Paul Samba</font></b> s\'opposent aux colons Allemands et rentrent en opposition avec ces
    derniers, nos deux futurs martyrs ne se sont jamais rencontrés. Et pour cause, ils ne
    se connaissent pas. Les impératifs de la lutte amèneront néanmoins <font color="#128A9B"><b>
    Douala Manga Bell</font></b> et <font color="#128A9B"><b>Martin Paul Samba</font></b> à nouer
    des contacts et à s\'unir pour faire face à l\'occupant allemand. Il reviendra à <font color="#128A9B"><b>
    Martin Paul samba</font></b> de freiner autant que faire se peut l\'avancée des Allemands à
    l\'intérieur des terres. Cette alliance entre les deux hommes va s\'élargir à d\'autres acteurs
    de la lutte. À titre d\'exemple le chef <font color="#128A9B"><b>Batanga</font></b> (Kribi)
    nommé <font color="#128A9B"><b>Madola</font></b>.<br/>
    Et c\'est justement, l\'arrestation d\'un émissaire de <font color="#128A9B"><b>Douala Manga Bell</font></b>
    de retour d\'une mission dans le pays <font color="#128A9B"><b>bulu</font></b> pour rencontrer
    <font color="#128A9B"><b>Martin Paul Samba</font></b>, qui précipitera la fin de ce combat pour
    la liberté engagé par ces illustres combatants.<br/><br/>
    <font color="#128A9B"><b>Martin Paul Samba</font></b> est trahi par les siens et Inculpé de haute
    trahison envers l’empire Allemand. Il est arrêté et fusillé le 8 Août 1914 à Ebolowa.<br/><br/>
  ]]></string>
</resources>