<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools">
  <string name="details_moumie"><![CDATA[
    \t• <b>Né le 1er Novembre
    1925 a <font color="#128A9B"><b>Njissé</font></b> dans l\'Ouest Cameroun et est mort le
    03 novembre 1960 à Génève en Suisse. Père de Deux (02) enfants donc l\'une décédé.
    C\'était un médécin et homme politique membre de l\'<font color="#128A9B"><b>UPC</font></b>.</b>
  ]]></string>
  <string name="desc_moumie" tools:ignore="Typos"><![CDATA[
     \t\tIl est le fils de <font color="#128A9B"><b>Samuel Mekou Moumié</font></b> évangéliste
     à la mission protestante et de <font color="#128A9B"><b>Suzanne Mvuh</font></b>. Il commence
     ses études primaires à l\'école de <font color="#128A9B"><b>Bandjo</font></b>, les poursuit à
     l\'école protestante de <font color="#128A9B"><b>Njissé</font></b>, puis à l\'école publique
     de Bafoussam (CMI), et les achève à l\'école régionale de Dschang (CMII) où il obtient avec
     brio le certificat d’études primaires.<br/><br/>
     En 1941, il est admis au concours d\'entrée à l\'Ecole Supérieure Edouard Renard de Brazzaville.
     Classé parmi les meilleurs élèves de sa génération, il est autorisé à poursuivre des études de
     médecine à l\'école professionnelle <font color="#128A9B"><b>William Ponty</font></b> à
     <font color="#128A9B"><b>Dakar</font></b>, en 1945. A son retour au Cameroun en 1947, il entame
     une carrière professionnelle qui ne dure que 8 années. Il est affecté successivement à
     <font color="#128A9B"><b>Lolodorf</font></b>, (1947-1948), <font color="#128A9B"><b>Bétaré-Oya</font></b>
     (1950), <font color="#128A9B"><b>Mora</font></b>, (1951), <font color="#128A9B"><b>Maroua</font></b>
     (1952) et <font color="#128A9B"><b>Douala</font></b> (1954). Dans tous ces lieux d\'affectation,
     ceux qui l\'ont connu ont gardé de lui l\'image du chirurgien dévoué, consciencieux,
     compétent et généreux.<br/><br/>
     Moumié était un esprit impulsif et cyclothymique. Tantôt amical et enjoué, Tantôt emporté et
     virulent, il dégageait en tout cas une énergie positive, une sympathie naturelle.<br/><br/>
     Marqué par le <font color="#128A9B"><b>rigorisme calviniste</font></b>, il en avait gardé le
     penchant viscéral pour la justice et la vérité et un esprit de contestation. Au cours moyen
     deuxième année (CMII) , frustré d\'une note en mathématique par son maître, Moumié eut
     l\'outrecuidance de porter l\'affaire devant le directeur de l\'école régionale qui lui donna raison.<br/>
     A Dschang en décembre 1950, il protesta contre les mauvais traitements que l\'institutrice
     européenne, Mme <font color="#128A9B"><b>Galiazzi</font></b> infligeait aux élèves. Cette
     contestation allait s\'étendre à l\'exploitation de l\'Afrique et à la mauvaise application
     des Accords de Tutelle.<br/><br/>
    Son attachement quasiment inné à des principes explique son engagement politique précoce. En 1946,
    à Dakar, Moumié se distingue de ses autres camarades par son engagement fougueux dans la
    contestation estudiantine. Il est de toutes les grèves. Il ne dédaigne pas de coller des
    affiches ou de distribuer nuitamment des tracts. Son professeur, <font color="#128A9B"><b>
    Gabriel Darbousier</font></b>, qui l\'a remarqué et adopté l\'a orienté vers les cercles
    d\'études marxistes de la capitale de l\'<font color="#128A9B"><b>AOF</font></b>. C\'est lui qui
    le recommande à <font color="#128A9B"><b>Um Nyobè</font></b> en 1948.<br/><br/>
    Um et Moumié se rencontrent à Kribi en 1948, peu après la création de l\'<font color="#128A9B"><b>UPC</font></b>.
    <font color="#128A9B"><b>Marthe Moumié</font></b> raconte les circonstances de cette rencontre qui
    allait marquer l\'histoire de la décolonisation du Cameroun.<br/><br/>
    Un jour de l\'année 1948, <font color="#128A9B"><b>Ruben Um Nyobé</font></b>, un autre grand leader
    nationaliste, fondateur de l\'<font color="#128A9B"><b>UPC</font></b> rendit visite à Moumié.
    (…) Il revenait de la conférence du <font color="#128A9B"><b>RDA</font></b>(Rassemblement Démocratique Africain)
    de <font color="#128A9B"><b>Bamako</font></b> (…). Il était porteur d\'une lettre de recommandation
    de monsieur <font color="#128A9B"><b>Darbousier</font></b>, ancien professeur du docteur Moumié à
    l\'école normale fédérale de l\'<font color="#128A9B"><b>AOF William Ponty</font></b> implantée à
    Dakar. (…) Um avait été chargé de chercher ce jeune médecin plein d\'avenir et déjà empli de
    ferveur nationaliste, que certains conférenciers avaient connu à Dakar alors qu\'il était encore
    étudiant; (…) <font color="#128A9B"><b>Um Nyobé</font></b> s\'était mis à à parler du mouvement de
    libération nationale nouvellement créé: l\'<font color="#128A9B"><b>UPC</font></b>. Les deux hommes
    ont parlé pendant des heures en abordant tous les sujets de préoccupation, pour s\'entendre
    rapidement sur tous les points. Convaincu, le docteur adhéra de fait à l\'<font color="#128A9B"><b>UPC</font></b>
    en souscrivant pour deux militants: lui-même et sa femme (…).<br/><br/>
    Dès lors, le néophyte déploie un activisme fébrile dans la création des structures de base de
    l\'<font color="#128A9B"><b>UPC</font></b> partout où il passe, au gré des affectations.
    Il implante l\'<font color="#128A9B"><b>U.P.C</font></b>, le syndicalisme et le football dans les
    localités <font color="#128A9B"><b>d\'Ebolowa, Sangmélima, Kribi, Lobo, Ndoulibi, Nlob</font></b>, etc.<br/><br/>
    À <font color="#128A9B"><b>Betaré-Oya</font></b> où il est sous occupé à l\'hôpital, il convertit
    de nombreux <font color="#128A9B"><b>Baya</font></b> à la cause nationaliste. Le paradoxe de
    Moumié est qu\'il n\'est pas prophète dans son propre terroir, le pays <font color="#128A9B"><b>Bamoun</font></b>.
    Candidat contre le roi des <font color="#128A9B"><b>Bamoun</font></b> aux élections à l\'<font color="#128A9B"><b>
    ATCAM</font></b> en 1952, Moumié fit campagne sur le thème de la résolution des problèmes fonciers,
    l\'encouragement des cultures de rente, la revitalisation de l\'art bamoun. Il est battu à plate
    couture.<br/><br/>
    Au Nord Cameroun où il est affecté disciplinairement, dans le but de brider sa fougue militante,
    Moumié ne baisse pas les bras. Aidés par la légion du sud, commerçants et fonctionnaires
    originaires du Sud Cameroun affectés dans la région (<font color="#128A9B"><b>Jean-Paul Sendé,
    Toubé Ekwalla, Isaac Tchoumba Ngouankeu, Singap Martin</font></b>, et d\'une poignée de l\'élite
    avant-gardiste locale influencée par l\'idéologie mahdiste (<font color="#128A9B"><b>Mohammadou Fokou,
    Mahmoudou Issa, Issa Mamoudou, Hadji Mal Bakary, Abdoul Baghi, Bello Bourdanné</font></b>),
    il entreprend de contaminer cette partie du Cameroun le virus nationaliste et anticolonialiste.<br/><br/>
    Un ambitieux programme qu\'il s\'efforça de mener à bien au moyen d\'un travail de conscientisation
    et d\'apprivoisement digne d\'éloges. En 1954, l\'<font color="#128A9B"><b>U.P.C</font></b> était
    implantée dans une vingtaine de localités du Nord et guidait l\'opinion d\'un demi millier de personnes.
    Il avait la dent dure contre les Lamibé, autocrates réactionnaires et collaborationnistes,
    lui valurent beaucoup d\'inimitiés et de gros ennuis parmi ceux-ci. Le lamido <font color="#128A9B"><b>
    Yaya Dahirou</font></b> attenta à sa vie.<br/><br/>
    Moumié est l\'objet d\'une surveillance constante, ses faits et gestes sont épiés au quotidien.<br/><br/>
    Quand l\'administration Française décide d\'intimider les leaders <font color="#128A9B"><b>upécistes</font></b>,
    Moumié est sa principale cible. Il élève une multitude de protestations, de télégrammes pour
    dénoncer l\'intimidation dont il est l\'objet. Il dénonce l\'interpellation de Ouandié par
    le commissaire de police <font color="#128A9B"><b>Boutellier</font></b>, la tentative
    d\'arrestation de <font color="#128A9B"><b>Um Nyobé</font></b> dès son retour des Nations Unies
    le 5 mars 1955, juste après la résurrection de l\'affaire <font color="#128A9B"><b>Gelis-Um</font></b>.<br/><br/>
    La stratégie du nouveau haut commissaire <font color="#128A9B"><b>Roland Pré</font></b>, nommé
    en 1954, qui consiste à regrouper à <font color="#128A9B"><b>Douala</font></b>, les ténors du
    parti, pour mieux les surveiller, le ramène à <font color="#128A9B"><b>Douala</font></b>.
    Pour une fois concentré dans la cité portuaire, le comité directeur de l\'<font color="#128A9B"><b>UPC</font></b>
    est au complet à la fin 1954.<br/><br/>
    Toujours sur la brèche, jamais à cours d\'imagination pour élargir l\'audience de son parti,
    il initie l\'école des cadres de l\'<font color="#128A9B"><b>UPC</font></b> pour donner un plus
    grand confort idéologique aux militants nationalistes. Malheureusement celle-ci ne fonctionne
    que pendant un trimestre et ne forme qu\'une seule promotion de "cadres" qui n\'ont d\'ailleurs
    pas le temps de faire leurs preuves. <font color="#128A9B"><b>Douala</font></b> bouillonne de révoltes.
    C\'est une poudrière prête à exploser dès l\'instant où le comité directeur du parti a décidé de
    "répondre du tic au tac" aux provocations colonialistes. Le 22 avril 1955, Moumié et ses
    lieutenants émettent <font color="#128A9B"><b>"la proclamation commune"</font></b>.<br/><br/>
    Ce jour là, alors que Pré inaugure le pont sur le Wouri, une altercation oppose des militants
    <font color="#128A9B"><b>upécistes</font></b>, nerveux à des nervis stipendiés par la police.<br/>
    Une provocation dans laquelle Moumié tombe et qui est le prétexte du déclenchement de la
    liquidation de l\'<font color="#128A9B"><b>UPC</font></b> du paysage politique. Son siège est
    saccagé, ses militants arrêtés, persécutés, ses principaux dirigeants pourchassés s\'enfuient
    au Cameroun méridional britannique. Le décret du 13 juillet 1955 met définitivement hors jeu
    l\'<font color="#128A9B"><b>UPC</font></b> et ses organes annexes.<br/><br/>
    Réfugié dans la clandestinité, gardant le moral intact, Moumié continue à dénoncer ce qu\'il
    qualifie de manœuvres colonialistes visant à éliminer l\'<font color="#128A9B"><b>UPC</font></b>
    du champ politique et des élections de 1956 en particulier. Infatigablement il continue le
    travail d\'organisation entamé sept ans plus tôt par Um. Il parcourt les localités de
    <font color="#128A9B"><b>Victoria</font></b> (Limbé) à la mi-juin 1955, <font color="#128A9B"><b>
    Kumba</font></b> en juillet, <font color="#128A9B"><b>Bamenda</font></b> en août 1955.<br/>
    Il donne de la voix pour galvaniser les militants déboussolés par la répression qui s\'est abattue
    sur eux: <font color="#128A9B"><b>"Je faillirai à mon devoir de militant […] si je devais rester
    longtemps sans vous adresser mon message de fidélité"</font></b> , lance t-il à ses partisans de
    l\'autre côté de la frontière. En un an, sous sa houlette l\'<font color="#128A9B"><b>UPC</font></b>
    étend son influence en zone anglaise: 21 comités centraux y sont recensés en 1956. Il est à
    l\'origine de l\'initiative du <font color="#128A9B"><b>"Front Uni pour la Réunification"</font></b>,
    une coalition patriotique qui comprend l\'<font color="#128A9B"><b>UPC</font></b>,
    le <font color="#128A9B"><b>Kamerun National Democratic Party</font></b> (<font color="#128A9B"><b>Kndp</font></b>)
    et le <font color="#128A9B"><b>Kamerun United Commoners\' Party</font></b> (<font color="#128A9B"><b>KUCP</font></b>),
    une alliance éphémère.<br/><br/>
    L\'anticolonialisme radical de Moumié avait fait dire à certains qu\'il était anti-Français.
    Lui-même s\'en défendait en affirmant: <font color="#128A9B"><b>"</font></b>Je ne suis qu\'un prolétaire […]
    Ce sont les Français qui m\'ont remarqué, qui m\'ont appris à lire, à écrire et à compter.
    Ce sont eux qui m\'ont enseigné ce que je suis. Sans eux, je n\'aurais été qu\'un palefrenier
    du Sultan de Foumban. Mais pourquoi ces mêmes Français me refusent-ils l\'indépendance quand je
    la leur réclame au nom de leurs propres principes<font color="#128A9B"><b>"</font></b>.<br/><br/>
    Moumié reconnaissait ainsi le rôle indéniable de la France dans le développement et l\'instruction
    des Camerounais; mais s\'interrogeait sur l\'absurdité du non respect des accords de tutelle.<br/>
    Que <font color="#128A9B"><b>Félix Moumié</font></b> se soit attribué le second prénom de
    <font color="#128A9B"><b>"Roland"</font></b>, héros qui se sacrifia pour sa patrie, était
    symptomatique des pulsions qui l\'animaient. Il avait développé <font color="#128A9B"><b>
    le complexe de Saint-Just</font></b>. Il était habité par un souffle messianique, rêvait de gloire,
    aspirait à laisser son nom dans l\'histoire de son pays et à devenir inoubliable par son peuple.
    Le colon <font color="#128A9B"><b>G. Georgy</font></b> lui avait prédit la fin fatale des héros.<br/><br/>
    \t\t"Les colonialistes aux abois ont fait courir le bruit que notre tentative avait échoué, nous avons
    du prendre la fuite. Nous voulons bien écouter cette version tout en demandant aux Français
    d\'accepter que le général de Gaulle, en rejoignant Londres, avait accompli le même geste,
    c\'est-à-dire qu\'ayant échoué dans sa tentative de résister aux Allemands, il avait rejoint
    Londres pour accomplir son devoir de Français soucieux de l\'intérêt de sa patrie, il faudrait
    que les <font color="#128A9B"><b>"Kolos"</font></b> admettent par voie de conséquence que nous
    avons rejoint l\'étranger pas par souci de fuir les représailles d\'une injustice indigne,
    mais par préoccupation d\'accomplir notre devoir de Camerounais"</font></b>. Déclarat Moumie.<br/><br/>
    Il s\'investit dans la campagne électorale de 1957 pour faire triompher les partis membres du
    <font color="#128A9B"><b>Front-Uni</font></b> (<font color="#128A9B"><b>UPC-Kucp-Kvdp</font></b>),
    favorables à la réunification. L\'échec de cette stratégie signifiait la fin du projet
    réunificationniste de l\'<font color="#128A9B"><b>UPC</font></b>. En effet, l\'électorat avait
    été effrayé par une campagne des partis adverses (<font color="#128A9B"><b>KPP</font></b> et
    <font color="#128A9B"><b>KNC</font></b>) hostiles à la réunification. L\'aménité de Moumié
    devant cet échec l\'amena à critiquer sévèrement des élections "dirigées". La mise en cause par
    Moumié des autorités coloniales anglaises, et du gouvernement <font color="#128A9B"><b>Endeley</font></b>
    qui le fit accuser d\'irresponsabilité et provoquer des dissensions parmi les habitants du
    southern Cameroons, au détriment de leur bien-être. Cette accusation fut à l\'origine de
    l\'interdiction de l\'<font color="#128A9B"><b>UPC</font></b> au Cameroun britannique et à l\'exil
    au Soudan de ses dirigeants dont Moumié lui-même. La jeune république soudanaise qui venait
    d\'accéder à la souveraineté internationale s\'était déclarée disponible pour accueillir des
    patriotes africains persécutés par le colonialisme.<br/><br/>
    De Khartoum, Moumié tente de tisser des alliances internationales pour soutenir la lutte de
    libération nationale du peuple camerounais. Il voyage beaucoup, s\'introduit dans les fora
    tiers-mondistes (<font color="#128A9B"><b>Fédération Mondiale de la Jeunesse Démocratique</font></b>
    [<font color="#128A9B"><b>FMJD</font></b>]), le congrès des peuples africains,
    l\'<font color="#128A9B"><b>ONU</font></b>…). En 1958, le président égyptien <font color="#128A9B"><b>
    Gamal Nasser</font></b> qui a succombé à la rhétorique anticolonialiste de Moumié lui offre
    l\'asile au Caire. Nationaliste intransigeant, le Raïs égyptien, en butte à l\'agression
    franco-britannique, avait épousé la cause du nationalisme africain qu\'il décida de soutenir de
    toutes ses forces. Moumié s\'installa au centre du Caire, sur les bords du Nil. Il bénéficia
    d\'une allocation mensuelle et d\'une tranche d\'émission hebdomadaire à Radio Le Caire.
    L\'aide précieuse de Nasser lui ouvrit aussi bien les portes des rencontres Afro-asiatiques que
    les frontières des pays du camp socialiste. De ces ouvertures, Moumié décroche plusieurs
    centaines de bourses d\'études pour les jeunes camerounais dans les pays communistes.<br/><br/>
    Au cours de la période 1957-1959, Moumié est confronté à une adversité sans pareil.
    Lâché par Foncha et les chefs coutumiers, il doit aussi faire face à la dissidence de certains
    de ses camarades du Comité Directeur demeurés au pays: <font color="#128A9B"><b>Pierre Penda,
    Timothée Maah, Réné-Job Ngapeth, Mathieu Tagny, Tchoungui, Timothée Maah, Pierre Penda</font></b>
    et <font color="#128A9B"><b>Hyacinthe Mpaye</font></b>, jaloux de son auréole internationale,
    court-circuitent ses initiatives en lançant le manifeste pour le salut des Forces Nationalistes
    Kamerunaises. Moumié se braque et créé l\'Armée de Libération Nationale Kamerunaise
    (<font color="#128A9B"><b>Alnk</font></b>) le 31 mai 1959.</font></b>
    De même, lassés de lui prêcher le compromis pacifique pour résoudre la crise camerounaise, des
    leaders progressistes, <font color="#128A9B"><b>Paul Soppo Priso, Jean Ekwabi</font></b>
    et <font color="#128A9B"><b>Marcel Bebey Eyidi</font></b>, l\'abandonnent. De partout fusent
    des critiques.<br/><br/>
    Commis-voyageur infatigable de son mouvement, aperçu tantôt à Moscou, tantôt à Pékin, Tunis ou
    Conakry ou Léopoldville, il s\'échinait pour mobiliser toutes les bonnes volontés progressistes
    et anticolonialistes afin d\'obtenir des subsides pour son parti. De ses voyages,
    Félix Moumié aurait rassemblé environ 800 millions de francs CFA, dont un demi milliards de la
    seule Chine en juin 1960 pour soutenir la lutte armée de l\'<font color="#128A9B"><b>ALNK</font></b>.<br/>
    Ses liens très amicaux avec les présidents <font color="#128A9B"><b>Sékou Touré</font></b> et
    <font color="#128A9B"><b>Nkrumah</font></b>, la direction du <font color="#128A9B"><b>
    Front de Libération National Algérien</font></b> (<font color="#128A9B"><b>F.N.L</font></b>)
    et les <font color="#128A9B"><b>Lumumbistes</font></b> congolais, n\'étaient un mystère pour
    personne. Félix Moumié était un panafricaniste de la première heure. Pour avoir assisté à la
    conférence des [huit] Etats indépendants d\'Afrique qui se tint du 15 au 23 avril 1957,
    <font color="#128A9B"><b>Georges Padmore, Antony Lewis, Geoffrey Bing</font></b>
    et d\'autres leaders nationalistes d\'Afrique, l\'avaient pris en estime. À Moumié échut le
    secrétariat de la conférence. À la première Conférence Afro-Asiatique, il décrocha un poste au
    secrétariat permanent de la conférence.<br/><br/>
    En 1950, Moumié avait été élu vice-président de la conférence des partisans pour la paix,
    il avait participe au Festival de la Jeunesse de Berlin en 1951, à la Conférence Internationale
    pour la défense de l\'Enfant de Vienne en 1952, à l\'Union Internationale des Etudiants de
    Bucarest en septembre 1952. Il était aussi présent à la Conférence des Juristes Afro-asiatiques
    de Damas en 1958. Il avait déjà une dimension d\'homme d\'Etat lorsqu\'il conduisit en février 1958,
    la délégation de l\'<font color="#128A9B"><b>UPC</font></b> à la 11ème session du Conseil de
    Tutelle de l\'<font color="#128A9B"><b>ONU</font></b> pour réclamer l\'indépendance et la
    réunification immédiates et l\'amnistie générale, et en mars 1959 pour exiger des élections
    avant la proclamation de l\'indépendance le 1er janvier 1960. bien que séduits par
    l\'argumentation et l\'éloquence de Moumié, le conseil de tutelle et l\'Assemblée générale
    adoptèrent la Résolution 1349 (XIII) qui institutionnalisait l\'état d\'urgence au Cameroun et
    renvoyait les élections après l\'indépendance.<br/><br/>
    Moumié devenait le procureur farouche du néocolonialisme français et le pourfendeur du
    "régime fantoche" installé à Yaoundé. Ses diatribes toujours plus virulentes dénonçaient
    inlassablement les "crimes et tortures odieux" infligés aux patriotes camerounais par le
    "fantoche Ahidjo" et menaçait de créer un Gouvernement Provisoire Kamerunais en exil.
    <font color="#128A9B"><b>Maurice Robert</font></b>, un autre administrateur barbouze témoigne
    de l\'agacement que cette idée créait dans le microcosme néocolonial:
    <font color="#128A9B"><b>&#x0022;</font></b>Le président Ahidjo, déclare t-il, répétait à qui voulait
    l\'entendre qu\'il rêvait d\'être débarrassé de Moumié. Quand il voyait <font color="#128A9B"><b>
    Foccart</font></b>, il ne manquait de lui parler des problèmes que lui posait le leader rebelle.
    Celui-ci avait intensifié la rébellion après la mort d\'<font color="#128A9B"><b>Um Nyobé</font></b>.
    Il lui menait la vie dure et l\'empêchait de conduire le pays dans la voie du développement
    <font color="#128A9B"><b>&#x0022;</font></b>.<br/><br/>
    Ahidjo appelait de ses vœux l\'effacement de Moumié de la carte politique camerounaise.
    Dépourvu de moyens propres d\'y arriver, il souhaitait que Paris les exhaussât.<br/><br/>
    <font color="#128A9B"><b>&#x0022;</font></b>Pour être franc je prônais une solution radicale,
    je l\'avais dit à Foccart<font color="#128A9B"><b>&#x0022;</font></b>,
    poursuit Robert.<br/>
    En 1960, en Suisse, <font color="#128A9B"><b>Félix Moumié</font></b> entre en contact avec des
    diplomates de la République populaire de Chine, achète des armes, fait imprimer des brochures
    mais il mène aussi un train de vie dispendieux révélé par les archives et accorde sa confiance
    sans grande méfiance.<br/><br/>
    <font color="#128A9B"><b>William Bechtel</font></b>, ancien membre des Forces françaises libres
    à Londres en 1940, réserviste du <font color="#128A9B"><b>SDECE</font></b>, les services de
    renseignement extérieurs français, est envoyé à Genève pour assassiner <font color="#128A9B"><b>
    Félix Moumié</font></b> sur ordre du Premier ministre <font color="#128A9B"><b>Michel Debré</font></b>
    conseillé par <font color="#128A9B"><b>Jacques Foccard</font></b>. Il se fait passer pour un
    journaliste et l\'invite au restaurant du Plat-d\'Argent dans la vieille-ville où il l\'empoisonne
    avec du <font color="#128A9B"><b>thallium</font></b> (autrefois utilisé comme «mort aux rats»)
    versé dans son apéritif. Il boit un verre de Ricard empoisonné une première fois, et alors qu\'il
    était prévu qu\'il meure plusieurs jours après à Conakry en Guinée, il se ressert en avalant
    une trop forte dose de poison. Les douleurs stomacales commencent à l\'aube le lendemain.
    Transporté d\'urgence à l\'hôpital <font color="#128A9B"><b>cantonal</font> de Genève,
    son décès est constaté le 3 novembre 1960 à 19h10. Les autorités françaises et camerounaises
    feront circuler les hypothèses d\'un règlement de comptes interne à l\'<font color="#128A9B"><b>
    UPC</font></b> ou d\'un assassinat par les Russes. L\'autopsie permit à la police suisse de
    remonter rapidement la piste et de perquisitionner la chambre d’hôtel de <font color="#128A9B"><b>
    William Bechtel</font></b> le 17 novembre 1960, celui-ci s’était inscrit à l’hôtel sous son vrai
    nom et dans ses mémoires, <font color="#128A9B"><b>Paul Aussaresses</font></b> déclare qu\'il
    était accompagné d\'une jolie femme blonde qui devait retenir l’attention de Moumié.
    Bechtel est arrêté en 1974. Défendu par Maître <font color="#128A9B"><b>Marc Bonnant</font></b>,
    il est relâché, sous la pression du gouvernement français, après avoir versé une caution de
    100 000 francs suisses. Son avocat déclare que <font color="#128A9B"><b>«l’État français
    n’a pas payé, j’ai fait la tournée des popotes, il avait des amis»</font></b>.
    La procédure traîne en longueur et aboutit à un non-lieu le 27 octobre 1980.<br/><br/>
    Moumié était l\'artisan d\'une révolte permanente, il appelait à la révolution et risquait de
    déstabiliser le Cameroun pour le faire basculer au communisme. Il fallait la décapiter pour
    montrer au peuple camerounais que sa longévité ne traduisait pas son invulnérabilité mais la
    patience du pouvoir à son égard avant le recours à des méthodes plus expéditives.
    Moumié n\'avait que trente-cinq (35) ans lorsqu\'il décède le 03 Novembre 1960 a Génève.
    L\'hypothèque Moumié étant soldée, Ahidjo pouvait gouverner en paix pendant vingt-deux (22) ans.<br/><br/>
    Peu d\'assassinats ont par le passé soulagé tant de consciences; celui du leader upéciste fut
    célébré comme une victoire, au champagne, par le pouvoir de Yaoundé. Le gouvernement se défendit
    d\'avoir commandité ce meurtre. <font color="#128A9B"><b>Charles Okala</font></b>,
    le ministre des affaires étrangères déclara que le gouvernement avait déjà son plan pour
    neutraliser pacifiquement <font color="#128A9B"><b>Félix Moumié</font>. Au Ghana et en Guinée ce
    fut la consternation. Le corps de Moumié fut accueilli avec émotion à Conakry. Son catafalque
    fut installé pour une veillée populaire au stade du 28 septembre. Le compagnon de lutte décédé
    eu droit aux honneurs de l\'Etat Guinéen.<br/><br/>
    Il était l\'époux de <font color="#128A9B"><b>Marthe Ekemeyong</font></font> et de
    Jeanne Moumié</font></b> dite <font color="#128A9B"><b>Mekoué</font></b>.
  ]]></string>
</resources>