<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
  <string name="details_cc"><![CDATA[
    \t• Le début du 19ème siècle marque l\'arrivé des explorateurs, des commerçant,
    et des missionaires Européen sur le continent noir avec une nouvelle religion qui viendra boulversé
    toute les croyances Africaine: <font color="#128A9B"><b>Le Christianisme</font></b>.<br/>
    Dans la seconde moitié du 19ème siècle, la présence Européenne se renforce . Les activités
    commerciales s\'insifie mais les européens expriment déjà leurs volonté de conquête. Cette présence
    européenne sur les côte Camerounaise est par ailleur réclamé et accepté  dès 1881 par les peuples de
    la côte notament les chefs <font color="#128A9B"><b>AKWA</font></b> et <font color="#128A9B"><b>
    BELL</font></b> qui de commun accord demandent tutelle Anglaise. A cette
    époque, les Anglais ne voient aucun intérêt au Cameroun, ils sont dans le doute et refusent d\'accorder
    leur tutelle<br/>
    ]]>
  </string>
  <string name="cc2"><![CDATA[
    Après le refus des Anglais, les chefs Douala se  tournent vers l\'Allemegne et signe le 12 Juillet 1884
    avec <font color="#128A9B"><b>Natchigal, Edouard SHMIDT</font></b> et <font color="#128A9B"><b>
    Woerman</font></b> le traité <font color="#128A9B"><b>Germano-Douala</font></b>. Par ce traité, les Douala
    abandonnent leurs droit coutumiers aux Allemand. Les Anglais qui jusque la hésitaient
    a signer un accord de protectorat avec les chefs Douala se décidère enfin et envoya un émisaire
    a Douala pour mettre le Cameroun sous protectorat Anglais mais ce consult arriva après la
    signature du traité <font color="#128A9B"><b>Germano-Douala</font></b> et fut appelé
    le <font color="#128A9B"><b>"Too late consult"</font></b> ce qui signifie littéralement
    "Consult trop tard". Natchigal hisse le drapeau Allemand a Douala le  14 Juillet de la même année.
    Le Cameroun deviendra
    officiellement colonie Allemande a l\'issu de la <font color="#128A9B"><b>seconde conférence de
    Berlin</font></b>.
    ]]>
  </string>
  <string name="cc3"><![CDATA[
    Ce pendant, <font color="#128A9B"><b>Le raité Germano-Douala</font></b> se heurte quelques années
    plus tard aux contestations du nouveau chef de
    la lignée des <font color="#128A9B"><b>BELL</font></b>: Le jeune <font color="#128A9B"><b>Douala
    Manga Bell</font></b> fils de <font color="#128A9B"><b>Manga Ndumbe Bell</font></b> précédent roi.
    Les Allemands rencontrent sur le chemin de leurs conquête
    les résistance du jeune chef qui était formé et instruit dans les école européennes.<br/><br/>
    De 1891 à 1914, les expéditions militaires Allemandes anéantissent les résistances Camerounaises
    partout dans le pays des guerres de résistances éclata. Les principales se faisant ressentir
    au littoral par les Douala avec en tête de file de jeune roi <font color="#128A9B"><b>
    Douala Manga Bell</font></b>, mais aussi a l\'ouest
    Cameroun où la population de <font color="#128A9B"><b>Mamfe</font></b> et de <font color="#128A9B"><b>
    Nso</font></b> ont mis en mal les installations Allemande. Le peuple
    <font color="#128A9B"><b>Nso</font></b> mène une guerre contre les alliés des Allemand qui sont
    les <font color="#128A9B"><b>Bamoun</font></b>. Le Sultan <font color="#128A9B"><b>Bamoun</font></b> de cette
    époque <font color="#128A9B"><b>Nsangou</font></b> est tué et sa tête est emporté chez les <font color="#128A9B"><b>
    Nso</font></b>.</br>
    Les résistances dans le Nord était beaucoup plus farouches car les peuple du nord Cameroun habitués
    a la guerre sont beaucoup plus aguérrit que les autres. Plusieurs commandants Allemand sont battu
    et reculent face aux populations du Nord Cameroun dont <font color="#128A9B"><b>Zintgraff</font></b>
    en 1888 ainsi que <font color="#128A9B"><b>Morgen</font></b> et <font color="#128A9B"><b>Von
    Stenten</font></b> en 1893. <font color="#128A9B"><b>Tibati</font></b> fief du <font color="#128A9B"><b>
    Lamido MOHAMA</font></b> qui était le plus grand centre de résistance du pays
    tombe en 1899 grâce au Major <font color="#128A9B"><b>Hanks Dominik</font></b>.
    <font color="#128A9B"><b>Ngaoundéré</font></b> également tombe en 1901, <font color="#128A9B"><b>
    Rey Bouba</font></b> en 1902 et les Allemand construisent un grand poste militaire a <font color="#128A9B"><b>Mora</font></b>
    pour sécusé la région.<br/>
    ]]>
  </string>
  <string name="cc4"><![CDATA[
    D\'autre peuple par contre a l\'instar des <font color="#128A9B"><b>Fang-Beti</font></b>
    étaient assez dociles vis a vis des Allemand, jusqu\'en 1895. La résistance naît du fait que
    les Allemand ont humiliés les populations par des bastonades, l\'adultère. La population procède
    par de pillages et une fois de plus le <font color="#128A9B"><b>Major
    Hanks Dominik</font></b> qui avait anéanti la résistance au Nord du cameroun élimine la résistance
    en fusillant ou en pendant les principaux résistants. A partir de 1896 le <font color="#128A9B"><b>
    Major Hanks Domink</font></b> est accompagné par le jeune <font color="#128A9B"><b>Charles Atangana</font></b>
    dans ses expéditions militaires.<br/>
    Au cour de cette resistances, plusieurs chefs sont Capturé, jugé et exécuté a l\'instar de
    <font color="#128A9B"><b>Douala Manga Bell</font></b> et de <font color="#128A9B"><b>
    Martin Paul Samba</font></b> deux chefs qui ne se seront jamais rencontré dans le cadre de
    leurs combat mais qui furent arrêté et exécuté le 08 Août 1914 respectivement a <font color="#128A9B"><b>
    Douala</font></b> et a <font color="#128A9B"><b>Ebolowa</font></b>.<br/>
    Il est a noté que après l\'occupation, les Allemand vont mettre sur pied une administration capable
    de promouvoir le développement. Sous l\'occupation Allemande, le Cameroun a connu successivement
    trois (03) capitales: <font color="#128A9B"><b>Douala(1884-1901)</font></b> qu\'on appelait encore
    <font color="#128A9B"><b>Kamerun Stadt, Buea(1901-1909), Yaoundé a partir de 1909</font></b>.
    De 1885 à 1915 le Cameroun a été administré par six (06) gouverneurs
    Allemand: <font color="#128A9B"><b>Von SODEN(1885-1891), ZIMMER(1891-1895), Von PUTT KAMER(1895-1097), Thodor SEITZ(1907-1910),
    GLEIM(1910-1912), EBER MEIR(1912-1915)</font></b>. sous l\'autorité du gouverneur, le pouvoir de l\'dministration
    est exercé par les chefs de circonscription, de district, des chefs militaires ou des chefs indigènes.<br/>
    Le sud du pays est divisé en <font color="#128A9B"><b>vingt-six (26) circonscriptions (Douala, Edea, Buea…)
    </font></b>et le nord en
    <font color="#128A9B"><b>tois (03) résidences (Mora, Garoua, Banyo)</font></b>.<br/><br/>
    Le pays une fois exploré et occupé devait être limité. Pour cela, les accords sont passés avec la
    <font color="#128A9B"><b>France</font></b> et la <font color="#128A9B"><b>Grande Bretagne</font></b>
    de 1885 à 1891: Le triangle Camerounais est né. Il mesure environs
    <font color="#128A9B"><b>478 000km<sup>2</sup></font></b>.
    Le 04 Novembre 1911, un accord
    est conclu et le Cameorun Allemand s\'agrandit ainsi de <font color="#128A9B"><b>275 000km<sup>2</sup>
    </font></b> et fait désormais environ <font color="#128A9B"><b>750 000km<sup>2</sup></font></b>.
    Cette nouvelle parcelle de territoire acquit par le Cameroun coûta a l\'Allemagne une portion de territoire
    entre le logone et chari appelé "Bec de canard" en raison de san forme.<br/>
    ]]>
  </string>
  <string name="cc5"><![CDATA[
    Les Allemand lance une vaste campagne agricoles, dans le sud ils cultivent <font color="#128A9B"><b>
    la Banane, le Café, le Cacao, l\'Hévéa, le Palmier a huile, le Tabac…</font></b> Dans le Nord
    l\'élévage est amélioré et la culture du coton est amorçée. Ils exportent le bois Camerounais
    (<font color="#128A9B"><b>l\'Acajou, l\'Ebene</font></b>) ainsi que l\'<font color="#128A9B"><b>ivoir</font></b>.
    Des sommes importantes sont consacré a la prospection du pétrole de <font color="#128A9B"><b>Logbaba</font></b>.<br/>
    Dès 1093 des projets de chemins de fer sont au point. Le chemin de fer du <font color="#128A9B"><b>
    Mungo</font></b> doit relié <font color="#128A9B"><b>Douala</font></b>
    et les plantations de cette région. Le tronçon <font color="#128A9B"><b>Douala-Nkongsamba</font></b>
    est achevé et inauguré le 11 Avril 1911. Le chemin de fer du centre est en chantier quand éclate la guerre de 1914. 173km sont ouvert
    a la circulation.<br/>
    ]]>
  </string>
  <string name="cc6"><![CDATA[
    En 1912 la première route du Cameroun <font color="#128A9B"><b>Kribi-Yaoundé</font></b> est
    achevé puis la route <font color="#128A9B"><b>Kribi-Lolodof-Ebolowa</font></b>.
    La société automobile du Cameroun du Cameroun se propose de crée des routes dans tout les districts
    du pays. Au nord les princpaux centre sont reliés pas des routes carrossable avec des ponts en béton.<br/>
    Les Allemand sous la direction de <font color="#128A9B"><b>Von PUTT KAMER</font></b> vont construire
    le tout premier port du Cameroun: Le port de Douala qu\'ils souhaitaient en faire un des plus moderne
    de cette époque. Ils installent des lignes téléphoniques, et télégraphique.</br>
    ]]>
  </string>
  <string name="cc7"><![CDATA[
    Sur le plan social, le recrutement des travailleurs était forcé. Ce pendant, la façon de traiter
    les manœuvres Africains est réglémenté. On s\'y engage pour la durée d\'un an , un salaire minimum
    ainsi que le repas est assuré. Un service sociale avec visite médicale est mis en fonction dans les
    gendes plantations. L\'administration encourage les populations a travailler elles même et a produire
    ce qui donna naissance a des plantations appartenant a des Camerounais.<br/>
    Quatre centre médicaux pour lutter contre la maladie du sommeil sont crée a <font color="#128A9B"><b>
    Ayos, Doungué, Mbidalong</font></b> et <font color="#128A9B"><b>Kumbo</font></b>.
    Des hopitaux très modernes sont construit a <font color="#128A9B"><b>Victoria</font></b> et
    <font color="#128A9B"><b>Douala</font></b>, des écoles officielles furent ouvert à côté des écoles
    protestantes et catholique subvensionné par le gouvernement Allemand.<br/>
    ]]>
  </string>
  <string name="cc8"><![CDATA[
    Des chercheur botanistes et géologues étudient les plantes et les possibilités minières de notre
    pays. Le géographe <font color="#128A9B"><b>Max MOISEL</font></b> dresse une carte définitive du Camerounet 1913.<br/>
    L\'œuvre Allemande au Cameroun déjà importante a la veille de la grande guerre se présente riche
    de promesse. L\'agriclture, base de notre économie prospère. Des voies de communications sont réalisé.
    Cette œuvre n\'a t-elle pas crée le Cameroun moderne?<br/><br/>
    Suite a sa défaite lors de la première guerre mondiale, l\'Allemagne perd ses colonie y compris
    le Cameroun. <font color="#128A9B"><b>La Société des Nations</font></b> (<font color="#128A9B"><b>SDN</font></b>)
    place la Cameroun sous <font color="#128A9B"><b>régime de mandat de type B</font></b>
    (Pays de niveau moyen) confiant le pays a la <font color="#128A9B"><b>France</font></b> et a
    la <font color="#128A9B"><b>Grande Bretagne</font></b>. Suivant l\'accord
    intervenu entre elles le 04 Mars 1916 et signé le 10 Juillet 1919, le pays mandaire, doit assuré
    le bien être et le développement des populations. Cette formule de mandat devait permettre au
    Cameroun de poursuivre son chemin vers l\'indépendance.<br/>
    Le cameroun Français forme un territoire autonome, indépendant de l\'Afrique équatoriale Française
    est dirigé par un gouverneurs de colonies. Le nombre de circonscription est passé de neuf (09) en
    1916 à 17 régions en 1935. Chaque région est commandé par un chef de région. Elle comprend
    plusierurs subdivisions. La subdivision comprend a son tour  des chefferies, indigènes. L\'administrateur
    des colonies, ou de subdivision assure l\'ordre et la sécurité, la promotion économique et sociale,
    La coordination du travail, du personnel de la santé, de l\'enseignement, de l\'agriculture,
    de la milice; recouvre et collecte l\'mpôt dans chaque village.<br/>
    Chaque année a partir de 1921, la <font color="#128A9B"><b>France</font></b> soumatait a la
    commission de contrôle de la <font color="#128A9B"><b>SDN</font></b> un rapport
    sur la gestion du Cameroun. Elle[La france] developpe le port de Douala, agrandit le réseau routier
    (De 600km en 1914 à 6000km en 1936) et télégraphique. Ils achèvent le chemin de fer du centre et
    réalisent l\'embranchement <font color="#128A9B"><b>Otélé-Mbalmayo</font></b> en 1922 et 1927.
    Ils mettent sur pied un service météorologique et de transport aérien, des adductions d\'eau,
    d\'éclairage électrique et des travaux d\'assainissements.<br/>
    Les Français reprennent l\'exploitation de l\'huile de palme, du caoutchouc et favorisent la
    naissance de la plantation d\'hévéas de <font color="#128A9B"><b>Dizangué</font></b>.
    La production du <font color="#128A9B"><b>café arabica</font></b> au sud-est
    et au pays <font color="#128A9B"><b>Bamiléké</font></b> est de 4000 tonnes en 1939 et celle de
    la banane dans le <font color="#128A9B"><b>mungo</font></b> est de 3000
    tonnes la même année. A <font color="#128A9B"><b>dibombari</font></b> et édéa les usines de
    production de l\'huile de palme sont installé ainsi qu\'une savonnerie a <font color="#128A9B"><b>Otélé</font></b>.<br/>
    L\'exploitation du bois connaît un grand succès. Le Cameroun produit en moyenne 31 000 tonnes
    de bois en gamme et 14 700 tonnes de bois débités. Des scieries
    mécaniques fonctionnent a <font color="#128A9B"><b>Eseka</font></b> et <font color="#128A9B"><b>Mukondje</font></b>.
    Le nord Camroun alimente en viande de boucherie les villes
    du sud et même du <font color="#128A9B"><b>Gabon</font></b> et du <font color="#128A9B"><b>Congo</font></b>. Les service des mines crée, découvre divers minerais,
    exploite et exporte en 1935 314 tonnes d\'étains, 88 kg d\'Or et la recherche du pétrole est
    reprise.<br/>
    En 1939, l\'enseignement publique compte des centaines d\'école régionale au niveau primaire notament
    Une école primaire a yaoundé formant le personnel indigène pour l\'administration, Une école
    professionnelle à <font color="#128A9B"><b>Douala</font></b>, Une école de chemins de fer à Douala,
    Une école des aides de santé a <font color="#128A9B"><b>Ayos</font></b>,
    Une école de formation pour l\'agriculture a <font color="#128A9B"><b>Yaoundé</font></b>,
    Deux centre d\'apprentissage à <font color="#128A9B"><b>Ebolowa</font></b> et
    <font color="#128A9B"><b>Garoua</font></b>. A côté de l\'enseignement officiel, les missions
    cathoiliques et protestantes ont elles aussi de nombreuses d\'écoles. Les protestants ont une
    écoles normale a <font color="#128A9B"><b>Foulassi</font></b>, une autre a
    <font color="#128A9B"><b>Ngaoundéré</font></b>, avec des école d\'enseignement de pasteurs.
    Les missionaires catholiques donnent un enseignement secondaire et supérieur au petit sémianire
    d\'<font color="#128A9B"><b>Akono</font></b> et au grand séminaire de
    <font color="#128A9B"><b>Yaoundé</font></b>.<br/>
    La <font color="#128A9B"><b>France</font></b> lutta contre la maladie du sommeil et assura
    l\'equipement du pays. En 1925, elle crée un institut d\'hygiène, construit des maternités a
    <font color="#128A9B"><b>Yaoundé</font></b> et <font color="#128A9B"><b>Ebolowa</font></b>
    et ouvre de grand Hopitaux a <font color="#128A9B"><b>Yaoundé</font></b>, <font color="#128A9B"><b>
    Douala</font></b> et <font color="#128A9B"><b>Ebolowa</font></b> et des dispensaires dans les
    grandes chefferies. Elle forme des équipes mobiles de lutte contre le paludisme, la variole,
    les maladies vénériennes, la lèpre.<br/><br/>
    La grande bretagne qui hérita quand a elle de la partie Occidentale du Cameroun la divise a deux
    (02) régions administratives: Le Cameroun du sud ou <font color="#128A9B"><b>"Southern Cameroon"</font></b>
    administré comme une partie du <font color="#128A9B"><b>Nigéria du sud</font></b> et le Cameroun
    du nord ou <font color="#128A9B"><b>"Northern Cameroon"</font></b> divisé en trois parties était rattaché
    a trois (03) provinces du <font color="#128A9B"><b>Nigeria du nord</font></b>.<br/>
    ]]>
  </string>
  <string name="cc9"><![CDATA[
    L\'Angleterre applique alors le système de gouvernance indirect (<font color="#128A9B"><b>Indirect rule</font></b>)
    inventé par <font color="#128A9B"><b>Frederick LUGARD</font></b> gouverneur général du <font color="#128A9B"><b>
    Nigéria</font></b>. Les conseillés appelés autorités indigènes ou
    <font color="#128A9B"><b>"Native Authorities"</font></b> étaient chargés du maintient de l\'ordre
    dans leurs régions, de la collecte des impôts et de son utilisation pour le salaire des conseillés,
    Juges et instituteurs. Les citoyens locaux et les chefs étaient associés aux affaires a titre de conseillés.
    ce système de gouvernance indirect vit aussi la mise en place des tribunaux d\'autorité indigène tel que
    le tribunal coutumier, la cour d\'appel, la cour de district. Ces organismes sont chargé de
    réglé les confits de la population indigène. Le Southern Cameroun avait au poste le plus élévé
    de l\'administration un résident. De 1916 à 1939 il y en a eu onze (11).<br/>
    Les grandes plantationsAllemande sont prises en charge par l\'Etat sous forme de coopératives appelé
    <font color="#128A9B"><b>"Cameroon developpement Corporation"</font></b>. L\'instruction était
    l\'affaire des missions. En 1938 il y avait très peu d\'école publique. Ce n\'est qu\'en 1939 que
    la mission catholique  établit la première école secondaire à <font color="#128A9B"><b>Sassé</font></b>
    près de <font color="#128A9B"><b>Buea</font></b>.<br/><br/>
    Tels  sont les épisodes de l\époque colonial du Cameroun qui furent interrompu dès 1939 par la
    seconde guerre mondiale. Et dès 1946 commence le processus de décolonisation un peu partout en
    Afrique!
  ]]></string>
</resources>