<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools">
  <string name="details_bell"><![CDATA[
    \t• <font color="#128A9B"><b>Rudolf Douala Manga Bell</font>, il est né en 1873 à Douala
    dans la région du Littoral Cameroun et est mort le 08 Août 1914 à Dakar au Dans son Douala
    natal.</b>
  ]]></string>
  <string name="desc_bell" tools:ignore="Typos"><![CDATA[
    \tIl était le fils aîné de <font color="#128A9B"><b>Manga Ndumbe Bell</font></b>, roi de la
    lignée de Bell du peuple Douala. Son oncle occidentalisé <font color="#128A9B"><b>David Mandessi Bell
    </font></b>a eu un grand impact sur lui, et pendant sa  jeunesse, après ses études primaires
    à Douala, il les  poursuit en Allemagne et étudie le droit à l’université de Bonn, avant de
    revenir au Cameroun en 1896 et intégrer l’administration judiciaire allemande. Quand le prince
    revint à Kamerun, il était l’un des hommes les plus instruits de la colonie avec les normes
    occidentales. Il a fait d’autres visites périodiques en Europe, par exemple quand il a voyagé à
    Berlin, en Allemagne, et Manchester, en Angleterre, avec son père en 1902. A Manchester, il a
    rencontré le maire à l’hôtel de ville ce qui a été mentionné dans l’édition d’Octobre de
    l’African Times, (où l’éditeur doutait que lui et son père appartenait à la vrai  royauté réelle).
    Quand son père est mort le 2 Septembre 1908, Manga Bell a succédé comme le roi.
    Il était traditionnellement installé le 2 mai 1910 par le chef suprême de Bonabéri.
    Manga Bell a hérité d’une pension de 8000 Marks, le cacao et le bois et des intérêts dans la
    vallée de la rivière Mungo, la propriété et l’immobilier à Douala, et une position lucrative
    en tant que chef d’une cour d’appel ayant compétence sur le littoral du Cameroun.
    Son père et son grand-père, <font color="#128A9B"><b>Ndumbe Lobe Bell</font></b>,
    l’a laissé dans une forte position politique avec les Bell, dominante sur les autres lignées Douala.
    Cependant, son père lui a laissé aussi une dette importante de 7000 marks.<br/><br/>
    <font color="#128A9B"><b>Rudolf Duala Manga Bell</font></b> a été contraint de louer des
    bâtiments pour les intérêts européens et déplacer ses propres bureaux à l’intérieurs dans
    le quartier Douala de <font color="#128A9B"><b>Bali</font></b>. Il possédait 200 hectares de
    plantations de cacao en 1913 ce qui représente une grande quantité pour les normes Douala;<br/>
    Sa dette avait été réduite à 3000 marks le 13 Juillet 1912. Le règne de Manga Bell était européanisé.
    Ses relations avec les Allemands ont été largement positives, et il a été considéré comme un bon
    citoyen et collaborateur. Néanmoins, parfois il allait à l’encontre des administrateurs coloniaux.
    En 1910, par exemple, les autorités allemandes l’ont arrêté et accusé (sans preuve)
    de détournement bancaire.<br/><br/>
    Le premier acte posé par les Allemands en vue de l’expropriation des terres, en violation de la
    troisième réserve du traité de protectorat, est l’ordonnance du 15 juillet 1896, qui fait du
    Cameroun, une terre de la couronne. D’autres actes vont suivre, notamment l’ordonnance du
    14 février 1903 qui établit le droit d’expropriation des terres pour cause d’utilité publique
    avec compensation par le paiement d’une simple indemnité. En 1910, le gouvernement local
    allemand veut devenir maître du <font color="#128A9B"><b>plateau Joss</font></b>
    ]]>
  </string>
  <string name="desc_bell2"><![CDATA[
    et des bords du <font color="#128A9B"><b>Wouri</font></b> alors que ces terres appartiennent
    aux Douala. En échange, ces derniers doivent recevoir des dédommagements et s’installer hors de
    ces quartiers réservés aux Européens. Officiellement, cette politique est pratiquée pour des
    «raisons d’hygiène» car le médecin du gouvernement Allemand, le docteur <font color="#128A9B"><b>
    Ziemann</font></b> prétend que <font color="#128A9B"><b>«72% des Douala sont infestés par la
    malaria»</font></b>. <font color="#128A9B"><b>Robert Koch</font></b> propose de faire disparaitre
    la malaria avec la quininisation de la population, mais le docteur <font color="#128A9B"><b>
    Ziemann</font></b> s’oppose à cette idée, sous prétexte qu’elle est irréalisable.<br/>
    Les Allemands prévoient la division de la ville en trois zones:<br/><br/>
    \t\t -Un secteur pour l’établissement des services publics et des résidences pour les Européens.<br/>
    \t\t -Un secteur pour les Douala (<font color="#128A9B"><b>les quartiers New Deido, New Akwa et New Bell</font></b>).<br/>
    \t\t -Et entre les deux secteurs, une zone tampon d’au moins un kilomètre de large.<br/>
    Par ce projet, le gouvernement allemand entend empêcher les Douala de tirer profit de leurs terres.
    Lorsqu’ils sont informés, leurs chefs s’y opposent: <font color="#128A9B"><b>«Nos terres et biens
    sont notre richesse, c’est de leur vente que nous vivons»</font></b>.<br/>
    Le prince Manga Bell et d’autres dirigeants Duala ont envoyé une lettre au Reichstag en
    Novembre 1911 pour protester contre les saisies de leurs terres comme suit:<br:>
    <font color="#128A9B"><i><b>“En raison de leur impuissance à pouvoir se défendre, les chefs
    supérieurs de Douala prient respectueusement la Haute-Diète allemande de bien vouloir
    demander très gracieusement au Bundesrat ou bien à Monsieur le Chancelier de prendre des mesures
    pour l’annulation de l’expropriation de notre bien-fonds ainsi que pour celle du refoulement du
    peuple duala loin du fleuve, refoulement qui mettrait tout le peuple dans l’impossibilité de
    subvenir à ses besoins.”</font></i></b><br/>
    Les Allemands ont été surpris par la lettre du prince Manga Bell, mais ils ont ignoré la plainte.</br>
    Les chefs ne veulent pas renoncer aux terres léguées par leurs ancêtres à un prix dérisoire et
    souhaitent obtenir au moins le double de la somme proposée qui est de 40 Pfennigs par m².
    Le 8 mars 1912, ils réitèrent leur appel à Berlin et se demandent depuis quand leur patrimoine
    foncier agricole est-il devenu propriété du gouvernement? <font color="#128A9B"><b>Röhm</font></b>
    (responsable du Bureau Régional) est d’avis qu’ils n’y a rien à craindre des Douala, souvent divisés.
    Mais cet optimisme s’évanouit car, en décembre 1912, les principaux rois
    (<font color="#128A9B"><b>Rudolph Manga Bell, Dibussi Dika et Ekwala Epee</font></b>)
    se concertent et décident de ne choisir aucun lieu de résidence et maintenir leur refus
    d’expropriation. Manga Bell déclare même que, <font color="#128A9B"><b>«selon le traité de 1884,
    le droit de régler les problèmes fonciers n’incombent pas au Reich, mais aux Duala»</font></b>.<br/>
    En janvier 1913, <font color="#128A9B"><b>Rudolph Manga Bell</font></b> émet un nouveau télégramme
    et lorsque le chef de district est mis au courant  de cette démarche, ce dernier entreprend
    immédiatement une procédure accélérée pour pétition directe et illégale.<br/>
    ]]>
  </string>
  <string name="desc_bell3"><![CDATA[
    Parallèlement, il prend un arrêté entérinant l’expropriation.<br/><br/>
    Les Allemands ont répliqué que le traité germano-Duala leur a donné le pouvoir de gérer les terres
    Douala comme ils l’entendent. Au mois d’Août 1913, En août 1913, <font color="#128A9B"><b>Röhm</font></b>
    oblige <font color="#128A9B"><b>Rudolf Manga Bell</font></b> à choisir entre ses prérogatives de
    chef de tribu ou continuer son combat. Ce dernier opte pour la deuxième solution et est démis de
    ses fonctions, ce qui augmente l’agitation dans la ville. Tout au long de l’année 1913,
    les souverains Douala persistent dans leur protestation et multiplient pétitions et télégrammes,
    comme celui du 24 novembre 1913. Ils le dépouille de sa pension annuelle de 3000 marks.
    A sa place, ils ont mis son frère, <font color="#128A9B"><b>Henri Lobe Bell</font></b>.
    Le Reichstag a débattu de l’expropriation pendant la première moitié de 1914.<br/>
    Manga Bell a demandé de l’aide à un juriste, le docteur <font color="#128A9B"><b>Halpert</font></b>
    et a un journaliste allemand <font color="#128A9B"><b>Hellmut von Gerlach</font></b>.
    <font color="#128A9B"><b>Gerlach</font></b> a réussi à obtenir une ordonnance de suspension de
    la Commission du budget du Reichstag en Mars, mais l’ordre a été annulé lorsque le Secrétaire
    Colonial <font color="#128A9B"><b>Wilhelm Solf</font></b> a convaincu les journalistes,
    des hommes d’affaires de la colonie, les politiciens, et d’autres groupes pour de se rallier
    finalement derrière l’expropriation. Manga Bell et les chefs Douala ont demandé l’autorisation
    d’envoyer des émissaires en Allemagne pour plaider leur cause, mais les autorités ont refusé.
    En secret, Manga Bell a envoyé son secrétaire  <font color="#128A9B"><b>Adolf Ngoso Din</font></b>
    en l’Allemagne engager un avocat pour les Douala et de poursuivre l’affaire devant les tribunaux.<br/>
    ]]>
  </string>
  <string name="desc_bell4" tools:ignore="Typos"><![CDATA[
    Ce travail finit par porter ses fruits, car, le 18 mars 1914, la commission budgétaire du Reichstag,
    à titre de mesure conservatoire, décide de ne pas accorder les moyens financiers sollicités par
    le gouverneur allemand. En même temps, Rudolf Douala Manga Bell s’emploie à persuader le maximum
    de tribus en dehors des Douala, afin de les mobiliser pour le combat contre l’autorité coloniale.
    Le message généralement envoyé est celui-ci: <font color="#128A9B"><b>«Quand les Allemands en
    auront fini avec nous, c’est-à-dire nous aurons pris nos terres, ce sera votre tour»</font></b>.
    De plus en plus surveillé, il envoie des émissaires auprès d’autres chefs à l’instar des chefs de
    l’Ouest <font color="#128A9B"><b>Tettang de Bagam</font></b> et le sultan <font color="#128A9B"><b>
    Njoya des Bamoun</font></b>, à Foumban.<br/>
    Le désespéré Manga Bell se serait tourné vers d’autres gouvernements européens et les dirigeants
    des autres groupes ethniques du Kamerun pour le soutien. Il n’existe pas de preuve du contenu de
    sa correspondance avec les puissances européennes, il peut avoir simplement cherché à se répandre
    pour plaider sa cause. Ses émissaires aux dirigeants du Kamerun ont atteint <font color="#128A9B"><b>
    Bali, Balong, Dschang, Foumban, Ngaoundéré, Yabassi et Yaoundé</font></b>.
    <font color="#128A9B"><b>Karl Atangana</font></b>, chef des peuples <font color="#128A9B"><b>Ewondo</font></b>
    et <font color="#128A9B"><b>Bane</font></b>, a gardé le plan de Manga Bell secret, mais a exhorté
    le leader Douala à reconsidérer sa position. Dans les terres <font color="#128A9B"><b>Bulu</font></b>,
    <font color="#128A9B"><b>Martin-Paul Samba</font></b> a accepté de communiquer avec les Français
    pour le soutien militaire on ignore si Manga Bell a demandé l’aide aux Anglais.
    Cependant, il n’y a aucune preuve que Manga Bell l’ai jamais fait.<br/>
    Le 26 avril 1914, <font color="#128A9B"><b>Ndame</font></b>, l’émissaire de Rudolf, est
    reçu par le sultan Njoya à Foumban, C’est au cours de cette entretien qu’il aurait indiqué,
    d’après les archives allemandes, que <font color="#128A9B"><b>Rudolf Duala Manga Bell</font></b>
    avait l’intention de s’adresser aux Anglais, qu’il estimait meilleurs gestionnaires coloniaux:
    <font color="#128A9B"><b>«Les Allemands sont injustes, ils n’aiment pas les chefs des Noirs…
    Les Anglais par contre n’agissent pas ainsi»</font></b>. Njoya lui aurait alors répondu:
    <font color="#128A9B"><b>«Les Allemands sont mes maîtres, qu’ils me fassent du bien ou du mal,
    je leur reste fidèle»</font></b>. Le lendemain, il se confie au missionnaire bâlois
    <font color="#128A9B"><b>Gerprägs</font></b>, qui lui recommande de  tout mettre par écrit et
    d’en informer les autorités allemandes. Le sultan livre <font color="#128A9B"><b>Ndame</font></b>
    et le compte-rendu de leur conversation aux Allemands.<br/>
    Le 1er Juin 1914 <font color="#128A9B"><b>Röhm</font></b> a écrit à l’administration à Buéa que sur
    la base de ses calculs, les revenus annuels de cacao et les exportations de bois de Manga Bell
    en rapport de ses dettes envers les intérêts européens, les marchands Douala ne devraient pas
    s’opposer à l’expropriation.<br/>
    À la demande de <font color="#128A9B"><b>Solf</font></b>, cela aboutit à l’arrestation de
    <font color="#128A9B"><b>Rudolf Duala Manga Bell</font></b> et <font color="#128A9B"><b>
    Ngosso Din</font></b>, le 10 mai,  pour haute trahison. Emprisonnés à Douala leur procès a eu
    lieu le 7 Août 1914. la première Guerre mondiale venait juste de commencer, et une attaque des
    Alliés par l’Afrique de l’Ouest au Kamerun était imminente; En conséquence, le procès a été
    précipité. Aucun enregistrement direct de la procédure n’a survécu. Ils sont jugés le 7 août 1914,
    le dossier de preuves utilisées contre Manga Bell a affirmé qu’il avait été coupable de collecte
    de fonds à partir de l’intérieur des terres et que son opposition à l’autorité concernant
    l’expropriation a été l’origine de troubles des peuples de l’intérieur. Le régime a affirmé
    que Manga Bell avait admis s’être mis en contact avec les pays étrangers pour l’aider contre
    l’Allemagne, il a été condamné  puis pendus le lendemain alors que la Grande Guerre venait de
    commencer. Juste avant son exécution Manga Bell aurait dit ces quelques mots:
    <font color="#128A9B"><b><i>“Vous pendez un innocent, vous me tuez pour rien. Mais les conséquences
    de cet acte auront une suite mémorable. Maintenant, je quitte les miens; mais maudits soient les
    Allemands. Dieu que j’implore, écoute ma dernière volonté: que ce sol ne soit plus jamais foulé
    par les Allemands“</font></b></i>.<br/><br/>
    Le même jour, d’autres résistants sont exécutés par l’autorité coloniale dans différentes parties
    du Kamerun comme <font color="#128A9B"><b>Martin Paul Samba</font></b>, fusillé à <font color="#128A9B"><b>
    Ebolowa</font></b> ou <font color="#128A9B"><b>Henry Madolla</font></b>, chef <font color="#128A9B"><b>
    Batanga</font></b> à <font color="#128A9B"><b>Kribi</font></b>. La même année, le roi
    <font color="#128A9B"><b>Dika Mpondo Akwa</font></b>, meurt en déportation en Guinée espagnole
    et son fils <font color="#128A9B"><b>Ludwig</font></b> à <font color="#128A9B"><b>N’gaoundéré</font></b>.
    Lors du procès de Manga Bell et Ngosso Din, <font color="#128A9B"><b>maitre Tilg</font></b>,
    avocat allemand des Douala, est expulsé et par la suite porté disparu.<br/><br/>
    Au lendemain de la pendaison de Rudolf et ses compagnons, les Douala désertent la ville, encore
    sous l’hégémonie Allemande, remontent le fleuve <font color="#128A9B"><b>Moungo</font></b>
    ou émigrent dans l’arrière-pays. Majoritairement, la population restée à Douala, particulièrement
    à <font color="#128A9B"><b>Deido</font></b>, collabore avec l’occupant qui s’emparent de la ville
    le 27 septembre 1914. Cette attitude se justifie par leur haine à l’endroit de l’ancien maître.
    Par exemple, <font color="#128A9B"><b>William Bell</font></b>, oncle de Rudolf, se rend à Lagos
    pour offrir à l’état-major de la marine Anglaise son aide et sa disponibilité. Les Anglais
    acceptent sa proposition, et lui demandent en outre, d’être leur intermédiaire, afin de gagner
    d’autres Camerounais à leur cause.<br/><br/>
    Les historiens sont divisés sur la nature des actions de Manga Bell. <font color="#128A9B"><b>
    Mark W. DeLancey</font></b> et <font color="#128A9B"><b>Mark Dike DeLancey</font></b> l’on nommé
    <font color="#128A9B"><b>“un nationaliste précoce»</font></b>, et <font color="#128A9B"><b>
    Helmuth Stœcker</font></b> dit que ses actions <font color="#128A9B"><b>“avaient commencé à
    organiser un mouvement de résistance embrasant l’ensemble du Cameroun et à travers les
    différences tribus»</font></b>. Cependant, <font color="#128A9B"><b>Ralph A. Austen et Jonathan
    Derrick</font></b> soutiennent que <font color="#128A9B"><b>«il est peu probable qu’une telle
    action radicale contre le régime européen était intenté.”</font></b><br/><br/>
    En 1927 l’avocat officiel de la défense estimèrent ces arguments inexacts et racistes et que
    Manga Bell a affirmé son innocence jusqu’au bout. Les demandes d’épargner la vie des condamnés
    provinrent de <font color="#128A9B"><b>Heinrich Vieter</font></b> de la Mission catholique
    <font color="#128A9B"><b>pallottine</font></b>, la Mission de Bâle, et la Mission Baptiste,
    mais le gouverneur <font color="#128A9B"><b>Karl Ebermaier</font></b> a rejeté leurs doléances.<br/><br/>
    L’exécution de Manga Bell a fait de lui un martyr du peuple  Camerounais et peint les Douala
    comme un peuple héroïque. Son histoire est devenue une légende et est devenu la représentation
    du <font color="#128A9B"><b>«mythe de l’oppression coloniale extrême, basée sur la domination
    catastrophique allemande à Douala»</font></b>. Dans les années 1920 Manga Bell a toujours
    été très populaire. Un hymne <font color="#128A9B"><b>“Tet’Ekombo”</font></b> lui a été composé
    en 1929, est resté populaire. En 1935, son corps a été exhumé et ré-enterré derrière sa maison
    au quartier <font color="#128A9B"><b>Bonanjo</font></b> à Douala. Un obélisque a été érigé
    le 8 Août 1936 pour le 20e anniversaire de son exécution. Les Allemands et les puissances
    coloniales qui viendront  plus tard au Cameroun  ont dus se méfier des Douala et ceci n’a jamais
    permis à un nouveau un chef puissant pour prendre racine à Duala. Après que les Français soient
    devenus la puissance coloniale au Cameroun après la Première Guerre mondiale, le frère de
    <font color="#128A9B"><b>Rudolf Duala Manga Bell</font></b>, <font color="#128A9B"><b>
    Richard Ndumbe Manga Bell</font></b> a continué de se battre pour regagner les terres Douala perdues.
    Le fils de Manga de Bell <font color="#128A9B"><b>Alexandre Douala Manga Bell</font></b> a pris
    ses fonctions sous le régime français en 1951. La réputation de son père comme un martyr Douala
    a donné à <font color="#128A9B"><b>Alexandre Douala Manga Bell</font></b> un grand standing parmi
    les Douala. Le Cameroun fait face à une longue guerre civile lorsque le parti  politique
    nationaliste <font color="#128A9B"><b>Union des Populations du Cameroun</font></b> est interdit
    dans les années 1950 et 60. Il mène dans le maquis une guérilla contre les forces françaises.
    En conséquence, le sentiment nationaliste manifeste a été évité et les noms tels que
    Manga Bell a été largement oubliée ou seulement brièvement traitée dans les livres d’histoire.
    Toutefois, des signes montrent que le Cameroun commence à prendre en compte son passé nationaliste
    par exemple, en Mars 1985, l’École Militaire Inter-Armes, a nommé une promotion des officiers de
    cadets après Manga Bell.<br/><br/>
    Il étail l\'époux de <font color="#128A9B"><b>Emily Engome Dayas</font></b>




  ]]></string>
</resources>