<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
  <string name="details_amm"><![CDATA[
    \t• Il est né le 1er Janvier 1917 a <font color="#128A9B"><b>Edinding</font></b> dans le
    département de la Lekié, région du Centre Cameroun et est mort le 02 Mai 1980 à Paris, en France. Il
    est le premier ministre du premier gouvernement Camerounais.
  ]]></string>
  <string name="desc_mbida"><![CDATA[
    <font color="#128A9B"><b> Fils de MONBELE</font></b>et de <font color="#128A9B"><b>NGONO
    Véronique</font></b> (quatrième épouse de <font color="#128A9B"><b>MONBELE</font></b>),
    Il débute ses études a l\'école de la mission catholique d\'Edinding en 1925 avant de poursuivre
    a la mission catholique d\'Efok. En septembre 1929 , il entre au petit séminaire d’Akono ,
    où il sera jusqu’en septembre 1935 .puis c’est entrée au petit Grand séminaire de Mvoylé.
    De 1937 à 1938, il effectue sa première année d’épreuve au petit séminaire d’AKONO, où il
    enseigne les mathématiques, l’histoire-géographique et le français .Au terme de cette période
    d’épreuve, il retourne à Mvoylé avant d’effectuer sa deuxième série d’épreuves à la Mission
    Catholique de Bafia , entre août 1941 et janvier 1943. A Bafia , Mbida décide de se présenter à
    l’examen de CEPE qu’il obtiendra d’ailleurs sans difficultés .Du fait de cette décision grave
    allant à l’encontre des principes régissant les séminaires de l’époque ,André-Marie Mbida est
    renvoyé du séminaire de Mvoyé à une semaine du diaconat.<br/><br/>
    Il sera ainsi recruté comme enseignant et affecté à l’école régional de Yaoundé. En mars 1944,
    il est muté à Balessing. Licencier de son poste , Mbida retourne à Yaoundé en 1945.Il passera
    ensuite un stage d’avocat à Yaoundé chez Maître Léon Fouletier, pendant quatre ans avant de
    s’installer à Ebolowa comme agent d’Affaires chargé de défendre les Justiciables devant les
    tribunaux.<br/><br/>
    Sur le plan politique , Mbida fait son entrée dans le <font color="#128A9B"><b>BDC</font></b>
    (<font color="#128A9B"><b>Bloc Démocratique Camerounais</font></b>)en 1952 .
    Parti fondée par le <font color="#128A9B"><b>Dr Louis-Paul Aujoulat</font></b> en 1951. Il
    quitta un peu plus tard le partis suite a un désacord entre le Dr Adjoulat et lui.
    En effet, d\'après certaines sources, Le Dr Adjoulat soupçonnais Mbida de jouer les informateur
    pour ses adversaire politique. Cette théorie est ce pendant ébranlé par celle de
    <font color="#128A9B"><b>Tsala Mekongo</font></b> qui pense a cette époque que la
    séparation entre Adjoulat et Mbida est dû a la jalousie des autres membre du <font color="#128A9B"><b>
    BDC</font></b> qui craignaient l\'influence de plus en plus grandissante dans le parti.<br/><br/>
    André-Marie Mbida se présente aux élections législatives du 2 janvier 1956 dans la troisième
    circonscription du territoire et devient député à l’<font color="#128A9B"><b>Assemblée
    Législative du Cameroun</font></b> sous l\'égide de son pari le <font color="#128A9B"><b>
    PDC</font></b>(<font color="#128A9B"><b>Le Partis des Démocrate du Cameroun</font></b>).
    Ce parti est composé de 21 membres et Mbida est son leader; Il met alors en place l\'autonomie
    interne du Cameroun sous tutelle française. Le 16 avril 1957, le Cameroun devint un État
    autonome. <font color="#128A9B"><b>Pierre MESSMER</font></b> le Haut commissaire Français
    au Cameroun décide de le nommer Premier ministre, Le 12 mai 1957, par 56 voix pour, 10 voix
    contre et 4 abstentions9, il est officiellement désigné premier Premier ministre, premier chef
    de gouvernement et chef de l\'État de facto du Cameroun autonome de langue française.
    Cette désignation était très symbolique parce qu’il était le deuxième Premier ministre africain
    natif dans le continent noir et le premier chef de l\'État de fait du Cameroun.<br/></br>
    Il intervient notamment pour faire incarcérer le chef de Baham,<font color="#128A9B"><b>
    Pierre Kamdem Ninyim</font></b>, dont les sympathies allaient à l\'<font color="#128A9B"><b>UPC</font></b>.
    Cette décision, fortement réprouvée par la population locale, contribue à déclencher l\'insurrection
    de la région <font color="#128A9B"><b>Bamiléké</font></b>. Il se montre partisan de méthodes
    plus dures dans la répression de l\'<font color="#128A9B"><b>UPC</font></b>.
    Dans une lettre au ministre de la France d\'outre mer <font color="#128A9B"><b>Gérard Jaquet</font></b>,
    il exige des <font color="#128A9B"><b>«mesures militaires pour réprimer, à temps et totalement,
    la rébellion.»</font></b> Dans un discours d\'une très grande violence, énumère les mesures qui
    seront prises contre les <font color="#128A9B"><b>Bassa</font></b>, dont certains ont rejoint les
    <font color="#128A9B"><b>Maquis upécistes</font></b>, si les rebelles ne déposent par les armes:
    <br/><br/>
    \t\t -Interdiction de circuler après 19 heures.<br/><br/>
    \t\t -Interdiction de regroupement des populations près des axes routiers<br/><br/>
    \t\t -Interdiction des cultures éloignées de plus de trois kilomètres des routes.<br/><br/>
    Mbida et Messmer vont si loin qu\'ils effraient les membres de leur propre gouvernement,
    qui ne veulent pas s\'associer à des mesures extrêmement répressives.<br/><br/>
    Par ailleurs, il affronte ouvertement les Français, ce qui plaît considérablement à la population.
    C’est ainsi qu’il décide de mettre fin à la ségrégation raciale qui a lieu dans les quartiers où
    vivent les Blancs et dans les restaurants bistrots qu’ils tiennent. Il ordonne aux colons de
    retirer de leurs cafés les affiches plus qu’offensantes qu’ils y ont apposées et qui portent la
    mention <font color="#128A9B"><b>«interdit aux chiens et aux Noirs»</font></b>.
    Tout colon accusé de racisme est aussitôt expulsé du territoire camerounais, dès qu’il en est informé.
    Ainsi en quelques mois seulement de pouvoir, <font color="#128A9B"><b>André-Marie Mbida</font></b>
    procède à l’expulsion de plus de Français qu’il n\'y en a eu en 59 ans d’indépendance.<br/><br/>
    Il croise également le fer avec le clergé catholique du Cameroun aux mains des Français. En sa
    qualité d’ancien séminariste, il affronte les prêtres blancs sur la question de la camerounisation
    du clergé. Il est ainsi l’initiateur du mouvement qui aura consisté à désigner des curés camerounais
    dans les paroisses. Cet activisme lui vaut la haine de Monseigneur <font color="#128A9B"><b>
    René Graffin</font></b>, évêque de Yaoundé. Ces actes accroissent considérablement la popularité
    d’André-Marie Mbida.<br/></br>
    Mbida savait que le Cameroun était un pays relativement jeune sans infrastructures ou élite
    politique qualifiée, ainsi il a proposé un projet visant à former une élite efficace en une
    période de dix ans. Les administrateurs français ont vu que Mbida était un politicien intelligent
    et comme il voulait aussi mettre un terme à la ségrégation raciale, les colons ont commencé à
    le critiquer.<br/><b/>
    Alors que l\'Élysée lui demandait d\'avaliser l\'idée de l\'octroi d\'une <font color="#128A9B"><b>
    «certaine indépendance»</font></b> au Cameroun, il s’en offusqua profondément en déclarant
    <font color="#128A9B"><b>«(…)ça veut dire quoi, une certaine indépendance? Soit c’est l’indépendance,
    soit ça ne l’est pas… Il ne saurait y avoir de semi-indépendance ou de semblant-indépendance(…)»</font></b>.
    Il s’oppose à cette politique, que la France est en train de lui proposer de cautionner, il déclare
    <font color="#128A9B"><b>«Pendant 51 ans, vous n’avez pas formé de gens, à présent vous voulez vous
    en aller: pas question»</font></b>. Mbida confirma à nouveau ces faits avec plus de détails,
    comme son rejet de l\'Union française, le 27 février 1959, devant la Quatrième commission des Nations Unis.<br/><br/>
    Cette réaction d’André-Marie Mbida, naturellement, ne plaît pas du tout au gouvernement français.
    Dans l’esprit de ce dernier(Le gouvernement Français), il est question d’accorder au territoire
    associé du Cameroun, une indépendance en paroles, vidée de tout son contenu.
    Pour le Premier ministre camerounais, il n’en est pas du tout question. Bien mieux, il se met
    à accuser le gouvernement français de fuir ses responsabilités. Cette indépendance, à brève
    échéance, que suggère Paris, alors que depuis 51 ans que les Français ont envahi le Cameroun,
    ils ne se sont pas beaucoup dérangés à former des cadres, ne peut aboutir qu’à un fiasco.
    Imagine-t-on un pays indépendant sans cadres, c’est-à-dire sans médecins, sans ingénieurs,
    sans professeurs, sans administrateurs, etc? Que non. De cette indépendance-là, André-Marie Mbida
    n’en veut pas du tout. Cette indépendance va se traduire par le maintien des colons, dans tous
    les ministères, dans tous les secteurs d’activités, pendant que les Camerounais vont continuer
    à n’être que leurs boys. Non et non. Puisque le gouvernement français a enfin envisagé
    l’indépendance, André-Marie Mbida lui propose une période de dix ans, au cours de laquelle
    seraient formés, en masse, les cadres chargés de la gérer. Autrement dit, il désire contraindre
    la France à remplir, enfin, ses obligations de puissance administrant l’État sous tutelle du Cameroun,
    conformément aux accords de tutelle du 13 décembre 1946.<br/><br/>
    Le 24 octobre 1957, il a introduit, à l’Assemblée législative du Cameroun, un projet de loi
    portant création d’un emblème de l’État du Cameroun. Le 26 octobre 1957, il en dépose le projet
    de loi portant sur l’adoption de l’hymne officiel <font color="#128A9B"><b>«Chant de ralliement»
    </font></b>, de la devise du Cameroun <font color="#128A9B"><b>«Paix, Travail, Patrie»</font></b>,
    et de la fête nationale <font color="#128A9B"><b>«le 10 mai date de la première séance de
    l’Assemblée législative du Cameroun»</font></b> à la place du 14 juillet, date de la fête
    nationale française. Il est très intéressant de souligner que l’État sous tutelle du Cameroun,
    n’avait pas à disposer, ni d’un hymne à lui, ni d’une devise, ni d’un drapeau, différents de
    ceux de la France. De plus, le statut du 16 avril 1957 sur l\'autonomie de l\'État sous tutelle
    du Cameroun ne le prévoyait nullement.<br/><br/>
    Il est aussi primordial de souligner que d\'après les accords de tutelle du 13 décembre 1946,
    l\'administration française devait laisser flotter le drapeau de l\'Organisation des Nations
    unies sur les bâtiments administratifs au Cameroun. Elle n\'a pas respecté ce principe en
    faisant flotter uniquement son drapeau français. Ceci n\'était donc pas conforme aux accords de
    tutelle qui prévoyait que dans un tel territoire, seule l\'administration était confiée à la
    puissance tutrice. Aussi, il doit faire face à une agitation, à une crise de confiance due
    aux difficultés pour établir un ordre minimum, alors que la France assume encore l’essentiel
    de la répression, et à la montée de l’opposition.<br/><br/>
    En février 1958 le nouveau haut-commissaire de la République, <font color="#128A9B"><b>
    Jean Ramadier</font></b>, qui ne restera en fonction que deux semaines avant d’être rappelé
    par Paris, conduit contre lui un coup de force:<br/><br/>
    \t\t -Dépôt de motions de censure contre le gouvernement Mbida.<br/><br/>
    \t\t -Refus d\'entériner le remaniement gouvernemental de Mbida après la démission d\'Ahidjo de
    la coalition parlementaire.<br/><br/>
    \t\t -Dons de 200 000 francs CFA à tous les parlementaires Camerounais qui se ligueront contre Mbida.<br/><br/>
    André-Marie Mbida se rend à Paris pour protester auprès du président <font color="#128A9B"><b>
    René Coty</font></b>. Pourtant, le directeur de cabinet du président français note que
    <font color="#128A9B"><b>«Mbida est entré dans une rage folle. Coty l\'a considéré comme un
    déséquilibré et un fou dangereux et il n\'avait peut être pas tout à fait tort… »</font></b><br/><br/>
    Il est remplacé, le 18 février, par <font color="#128A9B"><b>Ahmadou Ahidjo</font></b>, qui
    devint par la suite président de la République de 1960 à 1982. Ahidjo, qui était au début son
    ami (et ex vice-Premier ministre de son gouvernement), a voulu l’intégrer dans son premier
    gouvernement, mais, comme il était en désaccord avec la politique extrêmement pro-française
    d’Ahidjo, il refusa et s’exila.<br/><br/>
    Le 16 septembre 1958, alors qu\'il était de passage à Paris, André-Marie Mbida se prononce pour
    l\'indépendance immédiate. Le 3 octobre 1958, son parti politique par voix de communiqué de
    presse exigea <font color="#128A9B"><b>«l\'indépendance immédiate du Cameroun, l\'amnistie totale,
    la levée de tutelle»</font></b>. Son parti demandera même une indépendance au 1er janvier 1959.
    À Conakry, il élabore avec <font color="#128A9B"><b>Félix-Roland Moumié</font></b> et
    <font color="#128A9B"><b>Ernest Ouandié</font></b> un programme national camerounais minimum.<br/><br/>
    En 1962, il est arrêté et accusé de subversion avec trois autres dirigeants politique.
    Les quatre hommes seront jugés et condamnés à deux et six mois d’emprisonnement, en plus d’une
    amende de 980 dollars. A issue d’un appel, l’amende est doublée et la sentence augmentée par six mois.
    Lorsque Mbida sort de prison en 1965, il souffre d’une dépression nerveuse. Par conséquent,
    il se rend en France pour suivre un traitement tout en se reposant. Il rentre au bercail en
    avril 1967.Mais malgré sa réconciliation avec <font color="#128A9B"><b>Ahmadou Ahidjo</font></b>,
    il ne sera jamais militant de l’<font color="#128A9B"><b>UNC</font></b>.
    Il est décédé en Mai 1980.<br/><br/>
    Il était l\époux de <font color="#128A9B"><b>Marguerite Embolo</font></b>.
  ]]></string>
</resources>