<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools">
  <string name="details_um"><![CDATA[
    \t• <font color="#128A9B"><b>Um Nyobe</b></font>, il est né le 10 Avril
    1913 à <font color="#128A9B"><b>Eog Makon</font></b>, près de Eseka dans le Centre Cameroun et est mort le 13 Septembre 1958 à Libelingoï
    dans le département du Nyong Ekele. Il est l\'un des membre fondateurs de l\'<font color="#128A9B"><b>UPC</font></b>.
  ]]></string>
  <string name="desc_um" tools:ignore="TypographyEllipsis,Typos"><![CDATA[
    \t\t<font color="#128A9B"><b>Um Nyobe</font></b> nait dans un <i>Kemerun</i> sous occupation brutale
    Allemande. A l\'issue de la première guerre mondiale, les colonies Alemnade furent distribuées aux
    vainqueurs. C\'est ainsi que la France et l\'Angleterre se partagère le Cameroun. L\'Angleterre occupant
    la partie Ouest et la France la partie Est.<br/><br/>
    Il est éduqué dans les école chrétiennes où il est babtisé <font color="#128A9B"><b>Ruben</font></b>
    Il obtient son baccalauréat es 1939 et est engagé comme greffier au tribunal de la ville d\'Edéa.
    Autodidacte brillant et passionnée de droit, il réalise l\'etat injuste de servitude dans leque se
    trouve les Camerounais.</font></b>
    Le travail forcé dans les plantations qui décime les hommes, La ségrégation a travers le code de
    l\'indigénat fait des noirs des sous-hommes et des blanc, des dieux. les donfiscations de terre par
    les colons sont autant d\'élément qui ont éveillé le jeune Ruben a la conscience politique et
    nationaliste.<br/><br/>
    Prenant le vent des révendications indépendentistes qui souffle sur l\'Afrique après la seconde guerre
    mondiale, <font color="#128A9B"><b>Ruben Um Nyobe</font></b> est initie aux syndicalisme pas les
    Colons. Il deveient par en 1947 membre du syndicat <font color="#128A9B"><b>CGT</font></b>.
    Il combat la division de son pays en zone Francophone et Anglophone. Le mot <font color="#128A9B"><b>
    Kamerun</font></b> represente donc pour lui le temps où le pays était uni et c\'est cette unité selon
    lui qui doit être retrouvé.Ce mot Allemand <font color="#128A9B"><b>Kamerun</font></b> est ressenti
    comme un afront pour la France sui vient de subir un cuisante défaite face a l\'Allemagne Hilérienne
    et qui doit son salut en grande partie grâce aux tirailleurs Africains.<br/><br/>
    Le jeune Nyobe parcour le pays à pied, à vélo pour sensibiliser les populations sur leurs états
    inacceptable d\esclavage. Après son passage a chaque chantier ou plantation, les grèves éclatent
    spontanément. Il soulève les foules par milliers, represente un espoir pour ses semblables. Il
    dénonce l\'Eglise catholique qui soutien la colonisation.<br/><br/>
    Il parvient a réunir autour du projet d\'indépendance des hommes issus de tout les peuples du
    Cameroun et se constitue une base nationale. La diversité ethnique et la cohésion des pères de
    l\'indépendance était tel que les Français diront d\'eux qu\'ils étaient <font color="#128A9B"><b>
    détribalisés</font></b>.Um Nyobe hérite du nom de <font color="#128A9B"><b><i>Mpodol</font></b></i>
    qui signifie litéralement <font color="#128A9B"><i>"Celui qui porte la parole des sien"</font></i>
    ou tout simplement <font color="#128A9B"><i>"Porte parole"</font></i> en <font color="#128A9B"><b>
    Bassa</font></b>. Les Camerounais se mirent a brandir le slogan <font color="#128A9B"><b>
    "Independance Immédiate"</font></b> sur tout l\'etendu du territoire contrôlé par la France.<br/><br/>
    <font color="#128A9B"><b>Um Nyobe</font></b> devient vice président du mouvement continental
    <font color="#128A9B"><b>Rassemblement Démocratique Africain</font></b>(<font color="#128A9B"><b>
    RDA</font></b>) crée par <font color="#128A9B"><b>Felix Houphouet-Boigny</font></b>et est présent
    à Bamako en septembre 1946 pour le premier congrès du parti en tant que représentant de
    l\'<font color="#128A9B"><b>USCC</font></b>.(<font color="#128A9B"><b>Union des Syndicats Confédéré
    du Cameroun</font></b>) De retour au Cameroun, il travaille à la création d\'un parti camerounais
    suivant cette dynamique; qui aboutit à la fondation de l\'<font color="#128A9B"><b>Union des
    populations du Cameroun</font></b> (<font color="#128A9B"><b>UPC</font></b>) par des syndicalistes
    de l\'<font color="#128A9B"><b>USCC</font></b>, la nuit du 10 avril 1948 dans un café-bar de Douala.
    S\'il n\'est pas présent lors de la fondation, il en est néanmoins propulsé à la tête au mois
    de novembre 1948.<br/><br/>
    ]]>
  </string>
  <string name="desc_um1"><![CDATA[
    Le parti se dote ensuite d\'une branche féminine en 1952, l\'<font color="#128A9B"><b>Union
    Démocratique des Femmes Camerounaises</font></b>, notamment pour lutter contre les discriminations
    spécifiques aux femmes, puis d\'une organisation de jeunesse en 1954, la <font color="#128A9B"><b>
    Jeunesse démocratique du Cameroun</font></b>. Il insiste particulièrement sur
    <font color="#128A9B"><b>«</font></b>les efforts à déployer pour élever le niveau idéologique des
    militants et responsables <<font color="#128A9B"><b>»</font></b>, et des écoles du parti sont créées.
    Sur le plan organisationnel, il défend le renforcement des
    <font color="#128A9B"><b>«</font></b>comités de base<font color="#128A9B"><b>»</font></b> pour
    construire un parti agissant par le bas et préfère pour cette raison parler de <font color="#128A9B"><b>«
    </font></b>mouvement<font color="#128A9B"><b>»</font></b> plutôt que de <font color="#128A9B"><b>«</font></b>
    parti<font color="#128A9B"><b>»</font></b>.<br/><br/>
    En dépit de ses faibles moyens financiers, l\'<font color="#128A9B"><b>UPC</font></b> est capable d’émettre
    trois journaux (<font color="#128A9B"><b>La Voix du Cameroun, l’Étoile</font></b>,
    et <font color="#128A9B"><b>Lumière</font></b>) grâce à la mobilisation de ses militants et
    milite autour de trois thèmes principaux: l\'<font color="#128A9B"><b>indépendance nationale,
    la réunification de l\'ex-Kamerun allemand</font></b> et <font color="#128A9B"><b>la justice sociale.</font></b>
    <font color="#128A9B"><b>Um Nyobè</font></b> parcourt le territoire pour donner partout des conférences.
    Selon l\'historien <font color="#128A9B"><b>Louis Ngongo</font></b>, <font color="#128A9B"><b>«</font></b>
    l\'expérience syndicale de <font color="#128A9B"><b>Ruben Um Nyobè</font></b> lui donne un avantage
    indéniable sur d\'autres leaders politiques. Au liun de s\'envoler dans des théories fumeuses
    de liberté, d\'indépendance…, le secrétaire général de l\'<font color="#128A9B"><b>UPC</font></b>
    fait passer ses idées en assumant les préoccupations des manœuvres des villes et des paysans
    des brousses: le prix du cacao, comparé au prix du sel et des menus articles importés d\'Europe,
    l\'accroissent du chômage, l\'insuffisance des hôpitaux et des écoles<font color="#128A9B"><b>»</font></b>.
    L\'administration coloniale cherche à la dénigrer en le présentant comme un agent du communisme
    international, ayant été formé <font color="#128A9B"><b>«</font></b>au-delà du rideau de fer,
    à <font color="#128A9B"><b>Moscou, à Varsovie, à Prague.»</font></b> Ces mensonges seront d\'ailleurs
    repris par certains titres de presse en France y compris après sa mort.<br/><br/>
    <font color="#128A9B"><b>Um Nyobè</font></b> s\'oppose au tribalisme et à son instrumentalisation
    par le colonialisme comme facteur de division: <font color="#128A9B"><b>«</font></b>une telle
    situation nous impose de rompre avec un tribalisme périmé et un régionalisme rétrograde qui,
    à l\'heure actuelle comme dans l\'avenir, représentent un réel danger pour l\'épanouissement
    de cette nation camerounaise<font color="#128A9B"><b>»</font></b>. Cette approche le conduit aussi
    à s\'opposer aux intégrismes religieux, ainsi qu\'à dénoncer le racisme anti-blancs.
    Opposé à la lutte armée et à la violence, il incite ses partisans à ne conduire que des actions
    pacifiques telles que les boycotts, les grèves et les manifestations. Jusqu\'en 1955,
    signe de son emprise incontesté sur l\'<font color="#128A9B"><b>UPC</font></b>, aucun colon n\'est
    tué, pas même à l\'occasion d\'un débordement. En 1953, les meetings de l\'<font color="#128A9B"><b>UPC</font></b>
    se terminent encore par l\'hymne camerounais et par La Marseillaise, tandis qu\'<font color="#128A9B"><b>
    Um Nyobé</font></b> répète ne pas confondre <font color="#128A9B"><b>«</font></b>le peuple de
    France avec les colonialistes français<font color="#128A9B"><b>»</font></b>.<br/><br/>
    <font color="#128A9B><b>Ruben Um Nyobè</font></b> manifeste une grande confiance en
    l\'<font color="#128A9B"><b>ONU</font></b>, alors récemment créée, et en le droit international.
    Le Cameroun étant théoriquement «mis sous tutelle» et non exactement une colonie, ce statut lui
    offre des opportunités juridiques devant le droit international dont ne bénéficiaient pas d\'autres colonies.
    <font color="#128A9B"><b>Um Nyobè</font></b> espère les utiliser afin d\'éviter d\'avoir à recourir
    à la violence pour gagner l\'indépendance. Il multiplie les pétitions en direction des Nations unies,
    organise des manifestations chaque fois qu\'une mission de l\'<font color="#128A9B"><b>ONU</font></b>
    se rend au Cameroun et intervient à trois reprises devant la commission de tutelle de
    l\'<font color="#128A9B"><b>ONU</font></b>, entre 1952 et 19547.<br/><br/>
    Ses demandes de visa de heurtent toutefois à des mesures discriminatoires à l’ambassade des
    États-Unis à Paris. En 1952, il est bloqué à Paris pendant près d’un mois. C’est sous la pression
    et l’appui du Parti communiste (PCF), des intellectuels de gauche français,
    et de l’Union nationale des étudiants camerounais, que le visa lui est remis.
    Le visa arrive assez en retard et il n\'assiste qu’aux dernières séances à l\'<font color="#128A9B"><b>ONU</font></b>,
    après avoir été retenu encore plus de trois heures dans les locaux des services de l’immigration
    à l’aéroport de New York.<br/><br/>
    <font color="#128A9B"><b>Ruben Um Nyobè</font></b> plaçait la réunification en dehors de l’indépendance.
    Il estimait que l\'unification, étant un prérequis à l’indépendance, devait se produire bien
    avant cette dernière. Il déclara ainsi dans son discours devant la 4e Commission de tutelle de
    l\'Assemblée générale de l\'<font color="128A9B"<font color="#128A9B"><b>ONU</font></b> au mois de décembre 1952:
    <font color="#128A9B"><b>«</font></b>il est question de demander à l\'organisation des Nations
    unies de trouver de véritables solutions qui permettront aux Camerounais d\'accéder à leur
    indépendance dans un avenir raisonnable, c\'est- à-dire le plus proche possible.
    Et nous sommes modérés dans notre action. Nous ne demandons pas d\'indépendance immédiate.
    Nous demandons l\'unification immédiate de notre pays et la fixation d\'un délai pour
    l\'indépendance<font color="#128A9B"><b>»</font></b>. Il reçoit le soutien de l\'Union soviétique,
    des pays d\'Europe de l\'Est et de certains pays d’Amérique latine.<br/><br/>
    La France crée des partis pseudo-nationalistes concurrents de l\'<font color="#128A9B"><b>UPC</font></b>,
    sans succès. Ayant échouer a vaincre l\'irrepréssible vague <font color="#128A9B"><b>UPC</font></b>
    par des moyens démocratiques, elle interdit le parti en 1955 et débute ainsi sa plus longue guerre
    de décolonisation de l\'histoire.<br/><br/>La représsion contre les <font color="#128A9B"><b>upcistes</font></b> est totale, la barbarie de
    l\'armée  Française est démésurée. Des colonnes de fumée s\'élèvent a Douala, la plus grande ville
    du pays est bouclée et mise a feu. Les tortures, exécutions et massacres se multiplient. Le couvre-feu
    est installé. Les émeutes éclatent dans tout le pays, l\'insurection se généralise. Les Camerounais sont
    enfermés dans des camps de concentration, tués, ils vont, mourrir par dizaines de milliers.
    Les cadavres jonchent les champs et sont dévoré par des chiens.<br/><br/>

  ]]></string>
  <string name="desc_um2" tools:ignore="Typos"><![CDATA[
    Abandonnant le principe de non-violence prôné par <font color="#128A9B"><b>Um Nyobe</font></b>
    l\'<font color="#128A9B"><b>UPC</font></b> remarquablement structuré répond par les armes.
    <font color="#128A9B"><b>Um Nyobe</font></b> et ses partisant, entrés dans la clandestinité,
    prennent la voie du <font color="#128A9B"><b>Maquis</font></b> suivis par environ un tiers de la
    population du sud du pays qui va mener des actions de guerilla. Ils sabotent des lignes
    téléphoniques, font exploser des chemins de fer et des ponts, incendient des lieux publiques,
    tuent les colaborateurs des colons.<font color="#128A9B"><b>Um Nyobe</font></b> conquiert le département
    de sa Sanaga Maritime et y crée un gouvernement parallèle a celui des colons. Nationaliste convaincu
    et incorruptible, il refuse toutes les offres d\'independance partielle que lui font les colons.
    Ces derniers déciment le <font color="#128A9B"><b>Maquis</font></b> et isonlent de plus en plus le
    <font color="#128A9B"><b>Mpodol</font></b> de ses ravitaillements.<br/><br/>
    Localisé dans la forêt près de la comune de <font color="#128A9B"><b>Boumnyebel</font></b>,
    <font color="#128A9B"><b>Um Nyobè</font></b> reçoit une rafale de balle dans le dos, tirée
    par un officier Tchadien enrôlé dans l\'armée Française. Son corps est traîné dans la boue
    jusque dans son village et exposé suite a cela, son visage était tout défiguré, sa peau, sa tête et son visage
    etaient profondémént déchirés. Sa belle-mère et une autre personne sont égorgées.
    on ne lui accorda qu\'une tombe anonyme. Aucune épitaphe, aucun signalement particulier n\'y
    furent inscrits. Les autorités coloniales le firent enterrer sans cérémonie, coulé dans un bloc
    massif de béton.<br/>
    ]]>
  </string>
  <string name="desc_um3"><![CDATA[
    Pour <font color="#128A9B"><b>Charles Okala</font></b>, ancien ministre et leader politique,
    qui s\'est confié à <font color="#128A9B"><b>Abel Eyinga</font></b> trois années après la mort
    de <font color="#128A9B"><b>Um Nyobè</font></b>, «la décision de procéder à l\'élimination
    physique de <font color="#128A9B"><b>Ruben Um Nyobè</font></b> avait été prise [en la présence
    de M. Okala] dans la ville de <font color="#128A9B"><b>Batschenga</font></b>, au cours d\'une
    réunion à trois, <font color="#128A9B"><b>Ahmadou Ahidjo, Moussa Yaya Sarkifada et lui,
    Charles Okala</font></b>.» Le rapport de la Sureté indique que «Tous les habitants étaient
    absolument consternés. A Eséka, la tristesse se lisait sur la plupart des visages.»<br/><br/>
    Le gouvernement français annonce aux Camerounais, maintenant que «l’hypothèque Um Nyobè»
    est levée, qu’elle accordera l’indépendance à leur pays le 1er janvier 1960. La dictature
    d’<font color="#128A9B"><b>Ahmadou Ahidjo</font></b>, soutenue par le gouvernement français,
    interdit toute référence à <font color="#128A9B"><b>Ruben Um Nyobè</font></b> et à
    l’<font color="#128A9B"><b>UPC</font></b>.<br/><br/>
    Aujourd\'hui, si <font color="#128A9B"><b>Ruben Um Nyobè</font></b> est presque oublié en France,
    il est au Cameroun l’objet d’une immense admiration. Après la répression des émeutes de février 2008,
    l\'universitaire et militant <font color="#128A9B"><b>Achille Mbembe</font></b> estime que le
    Cameroun doit réussir à «réveiller le potentiel insurrectionnel» que <font color="#128A9B"><b>
    Ruben Um Nyobè</font></b> avait en son temps su allumer.<br/><br/>
    Depuis le 22 juin 2007, un monument à sa mémoire a été érigé au carrefour <font color="#128A9B"><b>
    Abbé Nicolas Ntamack</font></b> à <font color="#128A9B"><b>Eséka</font></b>. Le monument, conçu
    par le lieutenant-colonel <font color="#128A9B"><b>Maurice Teguel</font></b>, architecte,
    fut réalisé par <font color="#128A9B"><b>Jacques Mpeck Tedga</font></b>. Il est constitué d’une
    statue de 6 m de hauteur, placée sur un socle de 5 m pesant 20 tonnes dans un jardin public de 400 m².
    Ce monument représente l’arrivée de <font color="#128A9B"><b>Ruben Um Nyobè</font></b> à la gare
    d’Eséka en 1952 alors qu’il revient d’un sommet de l’<font color="#128A9B"><b>ONU</font></b>.
  ]]></string>
</resources>